---
title: >-
    بخش ۱۷ - دیدن گل هرمز را در باغ و عاشق شدن
---
# بخش ۱۷ - دیدن گل هرمز را در باغ و عاشق شدن

<div class="b" id="bn1"><div class="m1"><p>الا ای پیک باز تیز پرواز</p></div>
<div class="m2"><p>چو در عالم نداری یک هم آواز</p></div></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>دمی گر میزنی بر انجمن زن</p></div>
<div class="m2"><p>نفس بیخویشتن با خویشتن زن</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>چو یک همدم نمیبینم زمانیت</p></div>
<div class="m2"><p>که خواهد بود همدم در جهانیت</p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>تو خود را تا ابد محرم تمامی</p></div>
<div class="m2"><p>که هم همخانه هم همدم تمامی</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>بگوی این قصّه و با خویشتن گوی</p></div>
<div class="m2"><p>بخوشگویی ببر از خویشتن گوی</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>چنین گفت آن سخن ساز سخن سنج</p></div>
<div class="m2"><p>که برده بود عمری در سخن رنج</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>که شاهنشاه خوزی دختری داشت</p></div>
<div class="m2"><p>که هر موییش در خویی سری داشت</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>سمنبر خواهر بهرام بودی</p></div>
<div class="m2"><p>گلش اندام و گُلرخ نام بودی</p></div></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>بنگشادی شکر از شرمگینی</p></div>
<div class="m2"><p>گلش میخواندند از نازنینی</p></div></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p>اگر عاقل بدیدی نقش رویش</p></div>
<div class="m2"><p>شدی دیوانهٔ زنجیر مویش</p></div></div>
<div class="b" id="bn11"><div class="m1"><p>وگر دیوانه دیدی روی آن ماه</p></div>
<div class="m2"><p>چو عاقل آمدی زان نقش با راه</p></div></div>
<div class="b" id="bn12"><div class="m1"><p>همه صورتگران صورت آرای</p></div>
<div class="m2"><p>ز رویش نقش بردندی بهر جای</p></div></div>
<div class="b" id="bn13"><div class="m1"><p>که نقشش بود دل را نقش بر سنگ</p></div>
<div class="m2"><p>چو مویش برد رویش نقش ارژنگ</p></div></div>
<div class="b" id="bn14"><div class="m1"><p>چو مثل نقش گل در هیچ حالی</p></div>
<div class="m2"><p>نبود امکان نقشی وجمالی</p></div></div>
<div class="b" id="bn15"><div class="m1"><p>چونقاشان لطیفش نقش بستند</p></div>
<div class="m2"><p>قلم بر نقش حُسن او شکستند</p></div></div>
<div class="b" id="bn16"><div class="m1"><p>زبانها پر ز شرح حال او بود</p></div>
<div class="m2"><p>بر ایوانها همه تمثال اوبود</p></div></div>
<div class="b" id="bn17"><div class="m1"><p>نبودی ماه را اندازهٔ او</p></div>
<div class="m2"><p>ز مه بگذشته بود آوازهٔ او</p></div></div>
<div class="b" id="bn18"><div class="m1"><p>کمین بر انس و جان زلفش چنان داشت</p></div>
<div class="m2"><p>که هر موییش جانی بر میان داشت</p></div></div>
<div class="b" id="bn19"><div class="m1"><p>کمان را پرّ زاغ هر دو ابروش</p></div>
<div class="m2"><p>کشیده تا بگوش از زاغ گیسوش</p></div></div>
<div class="b" id="bn20"><div class="m1"><p>هزاران قلب بشکسته بدیده</p></div>
<div class="m2"><p>از آن مژگان صف بر صف کشیده</p></div></div>
<div class="b" id="bn21"><div class="m1"><p>برخ بر هر بتی خالی دگر داشت</p></div>
<div class="m2"><p>ولیکن خال او حالی دگر داشت</p></div></div>
<div class="b" id="bn22"><div class="m1"><p>رخ شیرینش لعلی بود در پوست</p></div>
<div class="m2"><p>بر سیمینش سیمی بود دل دوست</p></div></div>
<div class="b" id="bn23"><div class="m1"><p>لب جان بخش او را آب حیوان</p></div>
<div class="m2"><p>شده چون صورتی بیجان در ایوان</p></div></div>
<div class="b" id="bn24"><div class="m1"><p>دهانش تنگ شکّر لیک گلرنگ</p></div>
<div class="m2"><p>چو چشم مردم دیده ولی ننگ</p></div></div>
<div class="b" id="bn25"><div class="m1"><p>بسی در چشم مردم داشتی گوش</p></div>
<div class="m2"><p>که سیمایش کند در چشمهٔ نوش</p></div></div>
<div class="b" id="bn26"><div class="m1"><p>ولی چون رهگذر بربسته بودی</p></div>
<div class="m2"><p>امیدش منقطع پیوسته بودی</p></div></div>
<div class="b" id="bn27"><div class="m1"><p>دهانی چون دهان همزه یک نیم</p></div>
<div class="m2"><p>چو اقلیمی شکر در چشم یک میم</p></div></div>
<div class="b" id="bn28"><div class="m1"><p>زهی ملکی که در اقلیم او بود</p></div>
<div class="m2"><p>که عالم پر شکر از میم او بود</p></div></div>
<div class="b" id="bn29"><div class="m1"><p>میان میم بی نون حرف سین داشت</p></div>
<div class="m2"><p>ولی در لعل سی دُرّ ثمین داشت</p></div></div>
<div class="b" id="bn30"><div class="m1"><p>چهی در سیم داشت آن سنگدل ماه</p></div>
<div class="m2"><p>رسن افگنده مشکین بر سر چاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn31"><div class="m1"><p>اگر خود بیژن مردانه بودی</p></div>
<div class="m2"><p>ز عشق چاه او دیوانه بودی</p></div></div>
<div class="b" id="bn32"><div class="m1"><p>بلوری را که آبش زیر پل بود</p></div>
<div class="m2"><p>غلام ساعد سیمین گل بود</p></div></div>
<div class="b" id="bn33"><div class="m1"><p>ببالا بود چون سرو بلندی</p></div>
<div class="m2"><p>نبودش هیچ باقی جز سپندی</p></div></div>
<div class="b" id="bn34"><div class="m1"><p>دل عشّاق خود بود آن سپندش</p></div>
<div class="m2"><p>که میسوخت آتش لعل چو قندش</p></div></div>
<div class="b" id="bn35"><div class="m1"><p>شده هر موی بر حسنش دلیلی</p></div>
<div class="m2"><p>چه چیزش بود در خور جز که نیلی</p></div></div>
<div class="b" id="bn36"><div class="m1"><p>همه خوبان مصر حسن، آن نیل</p></div>
<div class="m2"><p>کشیدندی بنام او بتعجیل</p></div></div>
<div class="b" id="bn37"><div class="m1"><p>ز دارالملک حسنش داروگیری</p></div>
<div class="m2"><p>همه چیزیش نقد الّا نظیری</p></div></div>
<div class="b" id="bn38"><div class="m1"><p>نظیرش بود گر خود گاه گاهی</p></div>
<div class="m2"><p>همی کردی در آیینه نگاهی</p></div></div>
<div class="b" id="bn39"><div class="m1"><p>ز بس کاوازهٔ او شد پدیدار</p></div>
<div class="m2"><p>بجان گشتند شاهانش خریدار</p></div></div>
<div class="b" id="bn40"><div class="m1"><p>یکی شه بود در شهر سپاهان</p></div>
<div class="m2"><p>که بودندی غلامش پادشاهان</p></div></div>
<div class="b" id="bn41"><div class="m1"><p>نه چندانی بزرگی بود او را</p></div>
<div class="m2"><p>که بتوان گفت شرحی زود او را</p></div></div>
<div class="b" id="bn42"><div class="m1"><p>گل سیراب را خواهندگی کرد</p></div>
<div class="m2"><p>تلطفها نمود و بندگی کرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn43"><div class="m1"><p>بسی نوبت زر و زاری فرستاد</p></div>
<div class="m2"><p>بدلبر دل بسرباری فرستاد</p></div></div>
<div class="b" id="bn44"><div class="m1"><p>که سوی ما فرست آن سیمبر را</p></div>
<div class="m2"><p>که قدری نیست اینجا سیم و زر را</p></div></div>
<div class="b" id="bn45"><div class="m1"><p>میان سیم و زر سازم نشستش</p></div>
<div class="m2"><p>کلید گنج بسپارم بدستش</p></div></div>
<div class="b" id="bn46"><div class="m1"><p>چو از من میگشاید این چنین نقد</p></div>
<div class="m2"><p>ترا بی نسیه باید بستن این عقد</p></div></div>
<div class="b" id="bn47"><div class="m1"><p>جهان را نیست شهزادی به از من</p></div>
<div class="m2"><p>که خواهی یافت دامادی به از من</p></div></div>
<div class="b" id="bn48"><div class="m1"><p>شکفت از کار گلرخ شاه شاهان</p></div>
<div class="m2"><p>که رُست او را نباتی در سپاهان</p></div></div>
<div class="b" id="bn49"><div class="m1"><p>چو سالی بگذرد پیش سپاهی</p></div>
<div class="m2"><p>پس از سالی ببندد عقد ماهی</p></div></div>
<div class="b" id="bn50"><div class="m1"><p>شه آن اندیشه در دل همچو جان داشت</p></div>
<div class="m2"><p>ولیکن چرخ در پرده نه آن داشت</p></div></div>
<div class="b" id="bn51"><div class="m1"><p>قضا را گلرخ دلبر چو ماهی</p></div>
<div class="m2"><p>ببام قصر بر شد چاشتگاهی</p></div></div>
<div class="b" id="bn52"><div class="m1"><p>تماشا را برآمد تا لب باغ</p></div>
<div class="m2"><p>نهادش آن تماشا بر جگر داغ</p></div></div>
<div class="b" id="bn53"><div class="m1"><p>بزیر بید هرمز بود خفته</p></div>
<div class="m2"><p>ز مستی عقل زایل هوش رفته</p></div></div>
<div class="b" id="bn54"><div class="m1"><p>قبا از بر چو گل در پای کرده</p></div>
<div class="m2"><p>خطش بر ماه شهر آرای کرده</p></div></div>
<div class="b" id="bn55"><div class="m1"><p>کتان غلغلی نو در بر گل</p></div>
<div class="m2"><p>ازو غلغل در افتاده ببلبل</p></div></div>
<div class="b" id="bn56"><div class="m1"><p>هزاران حلقه پیش مه فگنده</p></div>
<div class="m2"><p>ذُؤابه بر میان ره فگنده</p></div></div>
<div class="b" id="bn57"><div class="m1"><p>رُخی چون گل لبی چون چشمهٔ نور</p></div>
<div class="m2"><p>چگویم از لب و دندان گل دور</p></div></div>
<div class="b" id="bn58"><div class="m1"><p>از آن چاهش که در زیر ذقن بود</p></div>
<div class="m2"><p>چو یوسف عقل خونین پیرهن بود</p></div></div>
<div class="b" id="bn59"><div class="m1"><p>سر زلفش رسن افگنده بر ماه</p></div>
<div class="m2"><p>دل گل زان رسن رفته فرو چاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn60"><div class="m1"><p>سر آن حلقههای زلف پر چین</p></div>
<div class="m2"><p>شده در گردن گل طوق مشکین</p></div></div>
<div class="b" id="bn61"><div class="m1"><p>بتلخی پستهٔ شورش دلازار</p></div>
<div class="m2"><p>بشیرینی چو شکّر تیز بازار</p></div></div>
<div class="b" id="bn62"><div class="m1"><p>رخش لاف جهان آرای میزد</p></div>
<div class="m2"><p>جهان را حسن او سر پای میزد</p></div></div>
<div class="b" id="bn63"><div class="m1"><p>خطی چون مشک و رویی همچو ماهی</p></div>
<div class="m2"><p>چو گل در بر فگنده خوابگاهی</p></div></div>
<div class="b" id="bn64"><div class="m1"><p>شده سرو بلندش بر زمین پست</p></div>
<div class="m2"><p>میان سایه و خورشید سرمست</p></div></div>
<div class="b" id="bn65"><div class="m1"><p>خط چون طوطیش در سایهٔ بید</p></div>
<div class="m2"><p>دُم طاوس نر در عکس خورشید</p></div></div>
<div class="b" id="bn66"><div class="m1"><p>خرد بر گرد راه او نشسته</p></div>
<div class="m2"><p>عرق بر گرد ماه او نشسته</p></div></div>
<div class="b" id="bn67"><div class="m1"><p>کمند عنبرینش خم گرفته</p></div>
<div class="m2"><p>گل صد برگ او شبنم گرفته</p></div></div>
<div class="b" id="bn68"><div class="m1"><p>غم عشقش زهی سودای بی سود</p></div>
<div class="m2"><p>لب لعلش زهی حلوای بی دود</p></div></div>
<div class="b" id="bn69"><div class="m1"><p>چو گل را نرگس تر بر مه افتاد</p></div>
<div class="m2"><p>دلش چون ماهتابی در ره افتاد</p></div></div>
<div class="b" id="bn70"><div class="m1"><p>چو گلرخ آن سمنبر را چنان دید</p></div>
<div class="m2"><p>چو جانش آمد بروی او جهان دید</p></div></div>
<div class="b" id="bn71"><div class="m1"><p>ز عشقش آتشی در جانش افتاد</p></div>
<div class="m2"><p>که دردی سخت بی درمانش افتاد</p></div></div>
<div class="b" id="bn72"><div class="m1"><p>دلش در عشق معجون جنون ساخت</p></div>
<div class="m2"><p>رخش از اشک صد هنگامه خون ساخت</p></div></div>
<div class="b" id="bn73"><div class="m1"><p>چو در دام بلای عشق آویخت</p></div>
<div class="m2"><p>هزاران دانهٔ خون بر رخش ریخت</p></div></div>
<div class="b" id="bn74"><div class="m1"><p>بدانسان غمزهٔ او دل ربودش</p></div>
<div class="m2"><p>که گفتی غمزه خون آلود بودش</p></div></div>
<div class="b" id="bn75"><div class="m1"><p>دلش در پای دلبر سرنگون شد</p></div>
<div class="m2"><p>سر خود برگرفت و رفت خون شد</p></div></div>
<div class="b" id="bn76"><div class="m1"><p>چو مرغی در میان دام میسوخت</p></div>
<div class="m2"><p>وزان آتش چو عود خام میسوخت</p></div></div>
<div class="b" id="bn77"><div class="m1"><p>دم سرد از جگر میزد چو کافور</p></div>
<div class="m2"><p>فرو میبرد آب گرم از دور</p></div></div>
<div class="b" id="bn78"><div class="m1"><p>چو ابر نوبهاری اشک ریزان</p></div>
<div class="m2"><p>چو گلبرگ از صباافتان و خیزان</p></div></div>
<div class="b" id="bn79"><div class="m1"><p>بمانده در عجب حالی مشوّش</p></div>
<div class="m2"><p>ز دست دل دلی در دست آتش</p></div></div>
<div class="b" id="bn80"><div class="m1"><p>دلش صد داستان بر عشق خوانده</p></div>
<div class="m2"><p>چو شخصی بی خرد در عشق مانده</p></div></div>
<div class="b" id="bn81"><div class="m1"><p>خرد با عشق بسیاری بکوشید</p></div>
<div class="m2"><p>ولیکن عشق یکباری بجوشید</p></div></div>
<div class="b" id="bn82"><div class="m1"><p>همی بدرید جان آن سرو سرمست</p></div>
<div class="m2"><p>بجای جانش آمد جامه در دست</p></div></div>
<div class="b" id="bn83"><div class="m1"><p>بزد دست و قصب از مه بیفگند</p></div>
<div class="m2"><p>کمند دلشکن در ره بیفگند</p></div></div>
<div class="b" id="bn84"><div class="m1"><p>جهان بر چشم او زیر و زبر شد</p></div>
<div class="m2"><p>بیفتاد و ز مستی بیخبر شد</p></div></div>
<div class="b" id="bn85"><div class="m1"><p>چگونه پر زند در خون و در گل</p></div>
<div class="m2"><p>میان راه مرغ نیم بسمل</p></div></div>
<div class="b" id="bn86"><div class="m1"><p>چنان پر میزد آن مرغ دل افگار</p></div>
<div class="m2"><p>که از جان و ز دل میگشت بیکار</p></div></div>
<div class="b" id="bn87"><div class="m1"><p>جهان عشق دریای عظیمست</p></div>
<div class="m2"><p>سفینه چیست عقلی بس سلیمست</p></div></div>
<div class="b" id="bn88"><div class="m1"><p>تو تا مشغول بیتی و سفینه</p></div>
<div class="m2"><p>از آن دریات نبود نم بسینه</p></div></div>
<div class="b" id="bn89"><div class="m1"><p>دلش ناگه بدریایی فرو شد</p></div>
<div class="m2"><p>بکنج محنتش پایی فرو شد</p></div></div>
<div class="b" id="bn90"><div class="m1"><p>میان آتش سوزان چنان بود</p></div>
<div class="m2"><p>که نتوان گفت کز زاری چسان بود</p></div></div>
<div class="b" id="bn91"><div class="m1"><p>چو طفلی شیر خواره تشنهٔ آب</p></div>
<div class="m2"><p>ز رنج تشنگی جان داده در تاب</p></div></div>
<div class="b" id="bn92"><div class="m1"><p>چو مرغی بی زبان محتاج دانه</p></div>
<div class="m2"><p>نه بالی نه پری نه آشیانه</p></div></div>
<div class="b" id="bn93"><div class="m1"><p>چو ماهی زابخوش بیرون فتاده</p></div>
<div class="m2"><p>میان ریگ غرق خون فتاده</p></div></div>
<div class="b" id="bn94"><div class="m1"><p>چو موری پر فگنده پای کنده</p></div>
<div class="m2"><p>نگونساری بطاسی در فگنده</p></div></div>
<div class="b" id="bn95"><div class="m1"><p>چو آن پروانه اندر پیش آتش</p></div>
<div class="m2"><p>میان سوختن جان میدهد خوش</p></div></div>
<div class="b" id="bn96"><div class="m1"><p>دودیده خیره و دو دست بر دل</p></div>
<div class="m2"><p>چونقش سنگ پایش مانده در گل</p></div></div>
<div class="b" id="bn97"><div class="m1"><p>بمانده بی کلیدی مشکل او</p></div>
<div class="m2"><p>جگر تفته ز ره رفته دل او</p></div></div>
<div class="b" id="bn98"><div class="m1"><p>بدل گفت این چه آتش بود آخر</p></div>
<div class="m2"><p>که ازجانم برآمد دود آخر</p></div></div>
<div class="b" id="bn99"><div class="m1"><p>دلم سرگشتهٔ نامحرمی شد</p></div>
<div class="m2"><p>عروسی من اکنون ماتمی شد</p></div></div>
<div class="b" id="bn100"><div class="m1"><p>برفت از دست من سر رشتهٔ دل</p></div>
<div class="m2"><p>ز دست دل شدم سرگشتهٔ‌دل</p></div></div>
<div class="b" id="bn101"><div class="m1"><p>ز دست تو بجان آیم دلا زود</p></div>
<div class="m2"><p>که آوردی چنین پای گل آلود</p></div></div>
<div class="b" id="bn102"><div class="m1"><p>که داند کانچه در جان من افتاد</p></div>
<div class="m2"><p>چگونه عقل ازو بر گردن افتاد</p></div></div>
<div class="b" id="bn103"><div class="m1"><p>که داند کانچه دل بر موج خون کرد</p></div>
<div class="m2"><p>سر آخر از کجاخواهد برون کرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn104"><div class="m1"><p>چه سازم یا کرا بر گویم آخر</p></div>
<div class="m2"><p>که گل را باغبانی جویم آخر</p></div></div>
<div class="b" id="bn105"><div class="m1"><p>چگونه ما دو را باهم توان داد</p></div>
<div class="m2"><p>که من شهزادهام او باغبان زاد</p></div></div>
<div class="b" id="bn106"><div class="m1"><p>نه بتوان گفت با کس این سخن را</p></div>
<div class="m2"><p>نه نتوان خواستن آن سرو بن را</p></div></div>
<div class="b" id="bn107"><div class="m1"><p>نه دل را روی آزادیست زین بند</p></div>
<div class="m2"><p>نه گل را یک شکر روزیست زین قند</p></div></div>
<div class="b" id="bn108"><div class="m1"><p>نه چشم از روی وی بر میتوان داشت</p></div>
<div class="m2"><p>نه او را نیز در بر میتوان داشت</p></div></div>
<div class="b" id="bn109"><div class="m1"><p>اگر این راز بگشایم زمانی</p></div>
<div class="m2"><p>بزشتی باز گویندم جهانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn110"><div class="m1"><p>بسی به گر لته در حلق مانم</p></div>
<div class="m2"><p>ازان کاندر زبان خلق مانم</p></div></div>
<div class="b" id="bn111"><div class="m1"><p>خدایا میندانم هیچ تدبیر</p></div>
<div class="m2"><p>شدم دیوانه زان موی چو زنجیر</p></div></div>
<div class="b" id="bn112"><div class="m1"><p>اگر جانست بیش اندیش دردست</p></div>
<div class="m2"><p>وگر دل سیل خون در پیش کردست</p></div></div>
<div class="b" id="bn113"><div class="m1"><p>کمابیشی من پیداست آخر</p></div>
<div class="m2"><p>ز خون من چه خواهد خاست آخر</p></div></div>
<div class="b" id="bn114"><div class="m1"><p>جهان از مرگ من ماتم نگیرد</p></div>
<div class="m2"><p>ز مشتی استخوان عالم نگیرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn115"><div class="m1"><p>بگفت این و بصد سختی از آن بام</p></div>
<div class="m2"><p>فروتر شد بصد سختی بناکام</p></div></div>
<div class="b" id="bn116"><div class="m1"><p>نه یک همدم که یک دم راز گوید</p></div>
<div class="m2"><p>نه یک محرم که رمزی باز گوید</p></div></div>
<div class="b" id="bn117"><div class="m1"><p>همی شد از هوای خویش درخشم</p></div>
<div class="m2"><p>همی گشت آه در دل اشک در چشم</p></div></div>
<div class="b" id="bn118"><div class="m1"><p>از آن شد تفته اندر عشق جانش</p></div>
<div class="m2"><p>که میجوشید مغز استخوانش</p></div></div>
<div class="b" id="bn119"><div class="m1"><p>چو مستی تشنه دل پر سوز مانده</p></div>
<div class="m2"><p>لبش بی آب جان افروز مانده</p></div></div>
<div class="b" id="bn120"><div class="m1"><p>کسی لب تشنه پیش آب حیوان</p></div>
<div class="m2"><p>چگونه ترک گوید ترک نتوان</p></div></div>
<div class="b" id="bn121"><div class="m1"><p>چو گردانید روی از روی هرمز</p></div>
<div class="m2"><p>ز دست دل شد آن بتروی عاجز</p></div></div>
<div class="b" id="bn122"><div class="m1"><p>ز دست عشق غوغا کرد ناگاه</p></div>
<div class="m2"><p>بدان نظّاره آوردش دگر راه</p></div></div>
<div class="b" id="bn123"><div class="m1"><p>دلش گردن کشید از دلنوازش</p></div>
<div class="m2"><p>فلک آورد گردن بسته، بازش</p></div></div>
<div class="b" id="bn124"><div class="m1"><p>نمیآورد گل طاقت دگربار</p></div>
<div class="m2"><p>بشورید ای خوشا شور شکر بار</p></div></div>
<div class="b" id="bn125"><div class="m1"><p>دلش در بیخودی شد واقف عشق</p></div>
<div class="m2"><p>صلا در داد جان را هاتف عشق</p></div></div>
<div class="b" id="bn126"><div class="m1"><p>همی زد مژه و خوناب میریخت</p></div>
<div class="m2"><p>ز بادام اشک چون عنّاب میریخت</p></div></div>
<div class="b" id="bn127"><div class="m1"><p>بدل میگفت آخر این چه حالست</p></div>
<div class="m2"><p>ز هرمز خار در پایت محالست</p></div></div>
<div class="b" id="bn128"><div class="m1"><p>بخوبی گرچه بی مثل جهانست</p></div>
<div class="m2"><p>ولی تو پادشاه او باغبانست</p></div></div>
<div class="b" id="bn129"><div class="m1"><p>بگو تا چون تو هرگز نازنینی</p></div>
<div class="m2"><p>کجا جستست زینسان همنشینی</p></div></div>
<div class="b" id="bn130"><div class="m1"><p>چگونه آب با آتش شود یار</p></div>
<div class="m2"><p>بسی فرقست از طاوس تامار</p></div></div>
<div class="b" id="bn131"><div class="m1"><p>جهانداری بغوری کی توان داد</p></div>
<div class="m2"><p>سلیمانی بموری کی توان داد</p></div></div>
<div class="b" id="bn132"><div class="m1"><p>چو جان در آستینش شد دلاویز</p></div>
<div class="m2"><p>علم زد عشق او چون آتش تیز</p></div></div>
<div class="b" id="bn133"><div class="m1"><p>بهر پندی که داده بود خود را</p></div>
<div class="m2"><p>شد ان هر پند او بندی خرد را</p></div></div>
<div class="b" id="bn134"><div class="m1"><p>ازان پس دل ز جان خویش برداشت</p></div>
<div class="m2"><p>خرد را پیش عشق از پیش برداشت</p></div></div>
<div class="b" id="bn135"><div class="m1"><p>زبان بگشاد عشق نکته پرداز</p></div>
<div class="m2"><p>خرد را گوشمالی داد ز اغاز</p></div></div>
<div class="b" id="bn136"><div class="m1"><p>که گرچه نام هرمز روستاییست</p></div>
<div class="m2"><p>ولی بروی نشان پادشاییست</p></div></div>
<div class="b" id="bn137"><div class="m1"><p>اگر هرمز ندارد نیز اصلی</p></div>
<div class="m2"><p>ترا مقصود از اصلست وصلی</p></div></div>
<div class="b" id="bn138"><div class="m1"><p>چو جای وصل دارد اصل کم گیر</p></div>
<div class="m2"><p>ز صد گونه هنر یک فصل کم گیر</p></div></div>
<div class="b" id="bn139"><div class="m1"><p>چو هم نیکو بود هم خوش،‌گدایی</p></div>
<div class="m2"><p>بسی خوشتر ز ناخوش پادشایی</p></div></div>
<div class="b" id="bn140"><div class="m1"><p>ترا روی نکو باید نه شاهی</p></div>
<div class="m2"><p>نکو رویست او دیگر چه خواهی</p></div></div>
<div class="b" id="bn141"><div class="m1"><p>شکر چون در صفت افتاد شیرین</p></div>
<div class="m2"><p>شکر خور، می چه پرسی از کجاست این</p></div></div>
<div class="b" id="bn142"><div class="m1"><p>گدایی سر که و شاهیست شکّر</p></div>
<div class="m2"><p>ترا صفرا بکشت این هر دو بهتر</p></div></div>
<div class="b" id="bn143"><div class="m1"><p>گلی تو او درین باغست بلبل</p></div>
<div class="m2"><p>بسی خوشتر سراید بلبل ازگل</p></div></div>
<div class="b" id="bn144"><div class="m1"><p>گلی تو او لبی دارد شکر ریز</p></div>
<div class="m2"><p>تو بیماری بشکّر گل درآمیز</p></div></div>
<div class="b" id="bn145"><div class="m1"><p>چوعشق از هر طریقی گفت برهان</p></div>
<div class="m2"><p>خرد الزام گشت و عقل حیران</p></div></div>
<div class="b" id="bn146"><div class="m1"><p>اگرچه بود گلرخ شاهزاده</p></div>
<div class="m2"><p>ولی شه مات شد از یک پیاده</p></div></div>
<div class="b" id="bn147"><div class="m1"><p>چو عشق آن شیوه شرح یاردادی</p></div>
<div class="m2"><p>دل او بیش ازو اقرار دادی</p></div></div>
<div class="b" id="bn148"><div class="m1"><p>نه زانسان بود گل را عشق هرمز</p></div>
<div class="m2"><p>کزوزایل شدی چون عقل هرگز</p></div></div>
<div class="b" id="bn149"><div class="m1"><p>ز بس کالقصه دزدیده نگه کرد</p></div>
<div class="m2"><p>جهان برنرگس ساحر سیه کرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn150"><div class="m1"><p>بدل میگفت ای دل کارت افتاد</p></div>
<div class="m2"><p>بزن جان را که او دلدارت افتاد</p></div></div>
<div class="b" id="bn151"><div class="m1"><p>ز دل تا صبر صد فرسنگ بیشست</p></div>
<div class="m2"><p>ز جان تا عشق مویی راه پیشست</p></div></div>
<div class="b" id="bn152"><div class="m1"><p>چه سازم میبباید ترک جان گفت</p></div>
<div class="m2"><p>کسی کوکاین سخن با او توان گفت</p></div></div>
<div class="b" id="bn153"><div class="m1"><p>مرا نادیده ماه و آفتابی</p></div>
<div class="m2"><p>شدم زین ماه دیدن ماهتابی</p></div></div>
<div class="b" id="bn154"><div class="m1"><p>مثال آنکه جانی یافت دل شد</p></div>
<div class="m2"><p>برسوایی مثال من سجل شد</p></div></div>
<div class="b" id="bn155"><div class="m1"><p>چو من ماهی که خورشید دل افروز</p></div>
<div class="m2"><p>جهان بر روی من بیند همه روز</p></div></div>
<div class="b" id="bn156"><div class="m1"><p>چو من سروی که صد سرو سرافراز</p></div>
<div class="m2"><p>ز قد من کند آزادی آغاز</p></div></div>
<div class="b" id="bn157"><div class="m1"><p>چو من حوری که حوران بهشتی</p></div>
<div class="m2"><p>ز من بر خشک میرانند کشتی</p></div></div>
<div class="b" id="bn158"><div class="m1"><p>چو من درّی که گر دریا زند جوش</p></div>
<div class="m2"><p>کنم یک یک دُرش را حلقه در گوش</p></div></div>
<div class="b" id="bn159"><div class="m1"><p>چو من لعلی که یاقوت نکو رنگ</p></div>
<div class="m2"><p>گرفت از خجلت من قلعه در سنگ</p></div></div>
<div class="b" id="bn160"><div class="m1"><p>چو من شمعی که چون من رخ فروزم</p></div>
<div class="m2"><p>چو شمعی شمعدان مه بسوزم</p></div></div>
<div class="b" id="bn161"><div class="m1"><p>چو من گنجی که شب پیروز گردد</p></div>
<div class="m2"><p>گر از زلفم طلسم آموز گردد</p></div></div>
<div class="b" id="bn162"><div class="m1"><p>ندارد زهرهٔ آن زهرهٔ مست</p></div>
<div class="m2"><p>که داند داشت زیر کوزهام دست</p></div></div>
<div class="b" id="bn163"><div class="m1"><p>مه رخشنده با این نور دادن</p></div>
<div class="m2"><p>نیارد کفش پیش من نهادن</p></div></div>
<div class="b" id="bn164"><div class="m1"><p>اگر چون صبح برگردون بخندم</p></div>
<div class="m2"><p>ز پسته راه بر گردون ببندم</p></div></div>
<div class="b" id="bn165"><div class="m1"><p>اگر صد چرب گوی آید بحربم</p></div>
<div class="m2"><p>بچربی بر همه خوبان بچربم</p></div></div>
<div class="b" id="bn166"><div class="m1"><p>اگر زلفم بر افشاند سیاهی</p></div>
<div class="m2"><p>نخست ازمه در آید تا بماهی</p></div></div>
<div class="b" id="bn167"><div class="m1"><p>وگر رویم ببیند ماه ازین روی</p></div>
<div class="m2"><p>نهد از آسمانم بر زمین روی</p></div></div>
<div class="b" id="bn168"><div class="m1"><p>ز چشم گاو میشم شیر افلاک</p></div>
<div class="m2"><p>شود مست و زند دنبال بر خاک</p></div></div>
<div class="b" id="bn169"><div class="m1"><p>ز بوی طرّه مشکین من حال</p></div>
<div class="m2"><p>بر آید مرغ مخمل را پر و بال</p></div></div>
<div class="b" id="bn170"><div class="m1"><p>هزاران جان شریک موی جعدم</p></div>
<div class="m2"><p>چو برقی باز میدوزد به رعدم</p></div></div>
<div class="b" id="bn171"><div class="m1"><p>کجا آرد بلوری در برم تاب</p></div>
<div class="m2"><p>که از شرم تنم شد سیم سیماب</p></div></div>
<div class="b" id="bn172"><div class="m1"><p>لبم را خود صفت نتوان که چونست</p></div>
<div class="m2"><p>که وصف او ازین عالم برونست</p></div></div>
<div class="b" id="bn173"><div class="m1"><p>ز ترّی آب حیوان ناپدیدست</p></div>
<div class="m2"><p>که از شرم لبم ظلمت گزیدست</p></div></div>
<div class="b" id="bn174"><div class="m1"><p>بلب گه جان دهم گه جان ستانم</p></div>
<div class="m2"><p>ز خوبی هیچ باقی میندانم</p></div></div>
<div class="b" id="bn175"><div class="m1"><p>لبم گر بادهیی بخشد بساقی</p></div>
<div class="m2"><p>از آن مستی نماند هیچ باقی</p></div></div>
<div class="b" id="bn176"><div class="m1"><p>کنون با این همه صاحب جمالی</p></div>
<div class="m2"><p>دل لایعقلم شد لاابالی</p></div></div>
<div class="b" id="bn177"><div class="m1"><p>دلی با من بسی در پوست بوده</p></div>
<div class="m2"><p>بجان شد دشمن من دوست بوده</p></div></div>
<div class="b" id="bn178"><div class="m1"><p>بیک دیدن که دیداو روی هرمز</p></div>
<div class="m2"><p>مرا گویی ندید او روی هرگز</p></div></div>
<div class="b" id="bn179"><div class="m1"><p>بخونم تشنه شد و ز سینه بگریخت</p></div>
<div class="m2"><p>ز من آن محرم دیرینه بگریخت</p></div></div>
<div class="b" id="bn180"><div class="m1"><p>گهی در چین زلفش ره بدر برد</p></div>
<div class="m2"><p>گهی راهی بهندستان بسر برد</p></div></div>
<div class="b" id="bn181"><div class="m1"><p>گهی در زنگبار مویش افتاد</p></div>
<div class="m2"><p>گهی در بند روم رویش افتاد</p></div></div>
<div class="b" id="bn182"><div class="m1"><p>گهی شکّر خورد آب حیاتش</p></div>
<div class="m2"><p>گهی در خط شود پیش نباتش</p></div></div>
<div class="b" id="bn183"><div class="m1"><p>گهی زان خنده مست مست گردد</p></div>
<div class="m2"><p>گهی زان غمزه چابک دست گردد</p></div></div>
<div class="b" id="bn184"><div class="m1"><p>گهی بر پستهٔ او شور آرد</p></div>
<div class="m2"><p>گهی بر شکّر او زور آرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn185"><div class="m1"><p>گهی بر خطّ او در قال آید</p></div>
<div class="m2"><p>گهی بر خال او در حال آید</p></div></div>
<div class="b" id="bn186"><div class="m1"><p>گهی در نرگسش حیران بماند</p></div>
<div class="m2"><p>گهی در مجلسش طوفان براند</p></div></div>
<div class="b" id="bn187"><div class="m1"><p>نمیدانم که تا هرگز کند رای</p></div>
<div class="m2"><p>بسوی گل چنین دل در چنین جای</p></div></div>
<div class="b" id="bn188"><div class="m1"><p>ز دست این دل پر شیون خویش</p></div>
<div class="m2"><p>همی پیچم چو دست اورنجن خویش</p></div></div>
<div class="b" id="bn189"><div class="m1"><p>دل مستم اگر فرمانبرستی</p></div>
<div class="m2"><p>بسی کار دلم آسان ترستی</p></div></div>
<div class="b" id="bn190"><div class="m1"><p>چه کرد این دل که خون شد در بر من</p></div>
<div class="m2"><p>که این از چشم آمد بر سر من</p></div></div>
<div class="b" id="bn191"><div class="m1"><p>توای دیده چو خود کردی نگاهی</p></div>
<div class="m2"><p>بسر میگرد در خون سیاهی</p></div></div>
<div class="b" id="bn192"><div class="m1"><p>بیک نگرش بسی بگریستی تو</p></div>
<div class="m2"><p>ندانم تا چرا نگریستی تو</p></div></div>
<div class="b" id="bn193"><div class="m1"><p>کنون جز صبر، من رویی ندارم</p></div>
<div class="m2"><p>ز صبر ارچه سر مویی ندارم</p></div></div>
<div class="b" id="bn194"><div class="m1"><p>اگر از سنگ و از آهن کنم صبر</p></div>
<div class="m2"><p>دلم را بی قراری بارد از ابر</p></div></div>
<div class="b" id="bn195"><div class="m1"><p>بآخر چون فرو شد طاس سیماب</p></div>
<div class="m2"><p>برآمد شاه هرمز را سر از خواب</p></div></div>
<div class="b" id="bn196"><div class="m1"><p>چو شد بیدار ماه مست خفته</p></div>
<div class="m2"><p>گل سیراب شد از دست رفته</p></div></div>
<div class="b" id="bn197"><div class="m1"><p>چو زیر بید سر برداشت مویش</p></div>
<div class="m2"><p>نهانی گل بروزن برد رویش</p></div></div>
<div class="b" id="bn198"><div class="m1"><p>ز مستی چشم میمالید هرمز</p></div>
<div class="m2"><p>که فندق سود بر بادام هرگز</p></div></div>
<div class="b" id="bn199"><div class="m1"><p>چو یافت از فندقش بادام او تاب</p></div>
<div class="m2"><p>ز فندق گشت بادامش چو عنّاب</p></div></div>
<div class="b" id="bn200"><div class="m1"><p>تو گفتی نرگسش سرخی ازان داشت</p></div>
<div class="m2"><p>که از خون ریزیش گلرخ نشان داشت</p></div></div>
<div class="b" id="bn201"><div class="m1"><p>چو زلف عنبرین بفشاند از گرد</p></div>
<div class="m2"><p>گل بی دل گلابی گشت از درد</p></div></div>
<div class="b" id="bn202"><div class="m1"><p>چو از بستر کلاه آورد برماه</p></div>
<div class="m2"><p>فلک پیشش کله بنهاد بر راه</p></div></div>
<div class="b" id="bn203"><div class="m1"><p>چو دست دُر فشان بر خط نهاد او</p></div>
<div class="m2"><p>بخون خلق عالم خط بداد او</p></div></div>
<div class="b" id="bn204"><div class="m1"><p>چو موی مشک رنگ از راه برداشت</p></div>
<div class="m2"><p>ز ناف آهوان، مشک آه برداشت</p></div></div>
<div class="b" id="bn205"><div class="m1"><p>چو زلف از زیر پای آورد بر دوش</p></div>
<div class="m2"><p>بخاست از سبزپوشان فلک جوش</p></div></div>
<div class="b" id="bn206"><div class="m1"><p>چو روی از گرد ره در آب شست او</p></div>
<div class="m2"><p>هلاک ماه روشن روی جست او</p></div></div>
<div class="b" id="bn207"><div class="m1"><p>چو در رفتن قدم برداشت هرمز</p></div>
<div class="m2"><p>دل گل رفت و تن افتاد عاجز</p></div></div>
<div class="b" id="bn208"><div class="m1"><p>درآمد آتش عشق جگر سوز</p></div>
<div class="m2"><p>گرفت از پیش و پس راه دل افروز</p></div></div>
<div class="b" id="bn209"><div class="m1"><p>گل سیراب بر آتش بمانده</p></div>
<div class="m2"><p>گلاب از جزع بر آنش فشانده</p></div></div>
<div class="b" id="bn210"><div class="m1"><p>صبوری کوچ کرده عقل رفته</p></div>
<div class="m2"><p>دل افتاده خرد منزل گرفته</p></div></div>
<div class="b" id="bn211"><div class="m1"><p>جگر خسته بصر خونبار مانده</p></div>
<div class="m2"><p>دهن بسته زبان بیکار مانده</p></div></div>
<div class="b" id="bn212"><div class="m1"><p>جهان بر چشم او تاریک گشته</p></div>
<div class="m2"><p>اجل دور از همه نزدیک گشته</p></div></div>
<div class="b" id="bn213"><div class="m1"><p>بهشتی زین جهان بیرون گذشته</p></div>
<div class="m2"><p>برو سیلابهای خون گذشته</p></div></div>
<div class="b" id="bn214"><div class="m1"><p>بدینسان مانده بود آن ماهپاره</p></div>
<div class="m2"><p>که تا برچرخ پیدا شد ستاره</p></div></div>
<div class="b" id="bn215"><div class="m1"><p>ز طاوس فلک بنمود محسوس</p></div>
<div class="m2"><p>مه نو چون هلال پرّ طاوس</p></div></div>
<div class="b" id="bn216"><div class="m1"><p>چو مه رویی بود صاحب جمالی</p></div>
<div class="m2"><p>کشندش نیل بر شکل هلالی</p></div></div>
<div class="b" id="bn217"><div class="m1"><p>درین شب شکل ماه نو رسیده</p></div>
<div class="m2"><p>هلالی بود بر نیلی کشیده</p></div></div>
<div class="b" id="bn218"><div class="m1"><p>شهی در حجرهٔ چارم بخفته</p></div>
<div class="m2"><p>بمهری ماه را در بر گرفته</p></div></div>
<div class="b" id="bn219"><div class="m1"><p>یکی جاندار خونی بر سر شاه</p></div>
<div class="m2"><p>بلی بی خون ندارد جان وطنگاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn220"><div class="m1"><p>شده در پاسبانی هندوی چست</p></div>
<div class="m2"><p>نه او مقبل نه زو یک نیکوی رست</p></div></div>
<div class="b" id="bn221"><div class="m1"><p>یکی اقضی القضاتی پیشگه را</p></div>
<div class="m2"><p>مزوّر ساخته معلول ره را</p></div></div>
<div class="b" id="bn222"><div class="m1"><p>بتی زا نو مربع وار کرده</p></div>
<div class="m2"><p>مثلث ساخته عود از سه پرده</p></div></div>
<div class="b" id="bn223"><div class="m1"><p>دبیر منقلب پیر و جوانی</p></div>
<div class="m2"><p>قلم در خط شده زو هر زمانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn224"><div class="m1"><p>عروس شب چنان پیرایه ور بود</p></div>
<div class="m2"><p>که چون صحن مرصّع پرگهر بود</p></div></div>
<div class="b" id="bn225"><div class="m1"><p>شب آبستن آنکه در زمانی</p></div>
<div class="m2"><p>بزاده لعبت زرّین جهانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn226"><div class="m1"><p>که داند تا چرا این هر ستاره</p></div>
<div class="m2"><p>درستی مینماید پاره پاره</p></div></div>
<div class="b" id="bn227"><div class="m1"><p>که داند کاین همه پرگار پرکار</p></div>
<div class="m2"><p>چرا گردند در خون نگونسار</p></div></div>
<div class="b" id="bn228"><div class="m1"><p>فرو میرد شبش شمع چهارم</p></div>
<div class="m2"><p>بروزش کشته آید شمع انجم</p></div></div>
<div class="b" id="bn229"><div class="m1"><p>چو بسیاری برافروخت و فرو مرد</p></div>
<div class="m2"><p>جهانی را برآورد و فرو برد</p></div></div>
<div class="b" id="bn230"><div class="m1"><p>گهی مهرش جهان بفروخت بر ماه</p></div>
<div class="m2"><p>گهی مه نیز رویی دوخت برماه</p></div></div>
<div class="b" id="bn231"><div class="m1"><p>چوماه او چنان مهرش چنینست</p></div>
<div class="m2"><p>بسی در خون بگرداند یقینست</p></div></div>
<div class="b" id="bn232"><div class="m1"><p>کنون وقت آمد ای مرغ دلارام</p></div>
<div class="m2"><p>که گلرخ را فرود آری ازین بام</p></div></div>
<div class="b" id="bn233"><div class="m1"><p>چو گل بر بام همچون خار درماند</p></div>
<div class="m2"><p>دلش چون حلقهٔ زیروز برماند</p></div></div>
<div class="b" id="bn234"><div class="m1"><p>بلا بر جان او بیشی گرفته</p></div>
<div class="m2"><p>وجودش با عدم خویشی گرفته</p></div></div>
<div class="b" id="bn235"><div class="m1"><p>بخون گشته شبیخون در گذشته</p></div>
<div class="m2"><p>ز شب یک نیمه افزون درگذشته</p></div></div>
<div class="b" id="bn236"><div class="m1"><p>بصد چشمی چو نرگس در نظاره</p></div>
<div class="m2"><p>بگل بر، خون گرسته هر ستاره</p></div></div>
<div class="b" id="bn237"><div class="m1"><p>سیه پوشیده شب درماتم او</p></div>
<div class="m2"><p>شفق در خون نشسته از غم او</p></div></div>
<div class="b" id="bn238"><div class="m1"><p>صبا از حال گل آگاه گشته</p></div>
<div class="m2"><p>ز تفّ جانش آتش خواه گشته</p></div></div>
<div class="b" id="bn239"><div class="m1"><p>هزاران بلبلان نوبهاری</p></div>
<div class="m2"><p>فغان برداشته بر گل بزاری</p></div></div>
<div class="b" id="bn240"><div class="m1"><p>گل گلگونه چهره دایهیی داشت</p></div>
<div class="m2"><p>که در خرده شناسی مایهیی داشت</p></div></div>
<div class="b" id="bn241"><div class="m1"><p>فسونگر بود مرغی چابک اندیش</p></div>
<div class="m2"><p>بدیدی حیلهٔ صد ساله از پیش</p></div></div>
<div class="b" id="bn242"><div class="m1"><p>بشکلی بوالعجب کار جهان بود</p></div>
<div class="m2"><p>که لعب چرخ با او در میان بود</p></div></div>
<div class="b" id="bn243"><div class="m1"><p>اگر درجادویی آهنگ کردی</p></div>
<div class="m2"><p>ز سنگی موم و مومی سنگ کردی</p></div></div>
<div class="b" id="bn244"><div class="m1"><p>چنان در ساحری گیرا نفس بود</p></div>
<div class="m2"><p>که شیخ نجد با او هیچکس بود</p></div></div>
<div class="b" id="bn245"><div class="m1"><p>دمی کان آتشین دم بر گرفتی</p></div>
<div class="m2"><p>اگر بر سنگ خواندی در گرفتی</p></div></div>
<div class="b" id="bn246"><div class="m1"><p>زبانی داشت در حاضر جوابی</p></div>
<div class="m2"><p>بتیزی چون لب تیغ سدابی</p></div></div>
<div class="b" id="bn247"><div class="m1"><p>دل سنگین او از مکر پر بود</p></div>
<div class="m2"><p>بغایت سخت خشم و نرم بربود</p></div></div>
<div class="b" id="bn248"><div class="m1"><p>چو صبح تیز بی خورشید روشن</p></div>
<div class="m2"><p>دمی دم می نزد بی گل بگلشن</p></div></div>
<div class="b" id="bn249"><div class="m1"><p>چو برگی دل برولرزنده بودش</p></div>
<div class="m2"><p>که گلرخ گوهری ارزنده بودش</p></div></div>
<div class="b" id="bn250"><div class="m1"><p>چو تخت زر ز سیمین تن تهی دید</p></div>
<div class="m2"><p>سراچه بیرخ سرو سهی دید</p></div></div>
<div class="b" id="bn251"><div class="m1"><p>وطن میدید و گوهر دروطن نه</p></div>
<div class="m2"><p>چمن میدید و گلرخ در چمن نه</p></div></div>
<div class="b" id="bn252"><div class="m1"><p>در ایوان قبلهٔ جمشید میجست</p></div>
<div class="m2"><p>چراغی خواست وان خورشید میجست</p></div></div>
<div class="b" id="bn253"><div class="m1"><p>چو لختی گرد ایوان گام زد او</p></div>
<div class="m2"><p>قدم بر در ز در بر بام زد او</p></div></div>
<div class="b" id="bn254"><div class="m1"><p>سمنبر اوفتاده دید بر خاک</p></div>
<div class="m2"><p>ز خون نرگس او خاک نمناک</p></div></div>
<div class="b" id="bn255"><div class="m1"><p>دلش با نیستی انباز گشته</p></div>
<div class="m2"><p>ز شخصش رفته جان پس بازگشته</p></div></div>
<div class="b" id="bn256"><div class="m1"><p>گسسته عقد و بسیاری گهر زان</p></div>
<div class="m2"><p>بخاک افگنده چشمش بیشتر زان</p></div></div>
<div class="b" id="bn257"><div class="m1"><p>ز خون دیدهٔ آن ماهپاره</p></div>
<div class="m2"><p>شفق گشته هلالی گوشواره</p></div></div>
<div class="b" id="bn258"><div class="m1"><p>سر زلفش پریشان گشته در خاک</p></div>
<div class="m2"><p>شده توزی لعلش بر سمن چاک</p></div></div>
<div class="b" id="bn259"><div class="m1"><p>دلش در بر چو مرغی پر همی زد</p></div>
<div class="m2"><p>دمی از دل بر آن دلبر همی زد</p></div></div>
<div class="b" id="bn260"><div class="m1"><p>چودایه دید گل را همچنان زار</p></div>
<div class="m2"><p>چو گل شد پای او پرخار از آن کار</p></div></div>
<div class="b" id="bn261"><div class="m1"><p>چنان برقی بجان او درآمد</p></div>
<div class="m2"><p>که چون رعدی فغان از وی برآمد</p></div></div>
<div class="b" id="bn262"><div class="m1"><p>گشاد اشک و بسی فریاد در بست</p></div>
<div class="m2"><p>دلش از دست شد و افتاد از دست</p></div></div>
<div class="b" id="bn263"><div class="m1"><p>ز بانگ او بتان گشتند آگاه</p></div>
<div class="m2"><p>که هر یک میزدندی بانگ بر ماه</p></div></div>
<div class="b" id="bn264"><div class="m1"><p>گل سیراب را در خون بدیدند</p></div>
<div class="m2"><p>دو چشم دل ز گل در خون کشیدند</p></div></div>
<div class="b" id="bn265"><div class="m1"><p>بلا دیدند و آتش بهرهٔ گل</p></div>
<div class="m2"><p>فشاندند آب گل بر چهرهٔ گل</p></div></div>
<div class="b" id="bn266"><div class="m1"><p>چو هر دم آتشی در نی نشیند</p></div>
<div class="m2"><p>چنان آتش بآبی کی نشیند</p></div></div>
<div class="b" id="bn267"><div class="m1"><p>چو باد صبحدم بر روی گل جست</p></div>
<div class="m2"><p>بآزادی رسید آن سرو سر مست</p></div></div>
<div class="b" id="bn268"><div class="m1"><p>گل بی دل چو قصد این جهان کرد</p></div>
<div class="m2"><p>دو نرگس برگشاد و خون روان کرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn269"><div class="m1"><p>خیال سبزهٔ خطّش عیان شد</p></div>
<div class="m2"><p>ز نرگس آب بر سبزه روان شد</p></div></div>
<div class="b" id="bn270"><div class="m1"><p>چو حال خویشتن با یادش آمد</p></div>
<div class="m2"><p>ز هر یک سوی، صد فریادش آمد</p></div></div>
<div class="b" id="bn271"><div class="m1"><p>سحر از باد سرد او خجل شد</p></div>
<div class="m2"><p>فلک از تفّ جانش گرم دل شد</p></div></div>
<div class="b" id="bn272"><div class="m1"><p>برفت از هوش شکّر بار سرمست</p></div>
<div class="m2"><p>دگر باره چو بار اوّل از دست</p></div></div>
<div class="b" id="bn273"><div class="m1"><p>گلی در خون و آتش بوده چندین</p></div>
<div class="m2"><p>چگونه تاب آرد نیست مشک این</p></div></div>
<div class="b" id="bn274"><div class="m1"><p>گلاب و مشک بر رویش فشاندند</p></div>
<div class="m2"><p>نبود آن، گرد از مویش فشاندند</p></div></div>
<div class="b" id="bn275"><div class="m1"><p>رخش چون از گلاب و مشک تر شد</p></div>
<div class="m2"><p>گلاب از آه سردش خون جگر شد</p></div></div>
<div class="b" id="bn276"><div class="m1"><p>بتان در نیم شب ماتم گرفتند</p></div>
<div class="m2"><p>ز نرگس ماه در شبنم گرفتند</p></div></div>
<div class="b" id="bn277"><div class="m1"><p>بدر مشک از سر گیسو بکندند</p></div>
<div class="m2"><p>بفندق ماه یعنی رو بکندند</p></div></div>
<div class="b" id="bn278"><div class="m1"><p>یکی بستر بیاوردند ز اطلس</p></div>
<div class="m2"><p>بایوان باز بردندش بده کس</p></div></div>
<div class="b" id="bn279"><div class="m1"><p>همه شب دم نزد چون صبح ازماه</p></div>
<div class="m2"><p>که تا پیک سپیده دم زد از راه</p></div></div>
<div class="b" id="bn280"><div class="m1"><p>چونوشد نوبت روز دلاویز</p></div>
<div class="m2"><p>برآمد نعرهٔ مرغان شب خیز</p></div></div>
<div class="b" id="bn281"><div class="m1"><p>چو پروین همچو گرد از راه برخاست</p></div>
<div class="m2"><p>ز باد سرد صبح آن ماه برخاست</p></div></div>
<div class="b" id="bn282"><div class="m1"><p>چو گل برخاست دل بنشست آزاد</p></div>
<div class="m2"><p>وزان برخاستن برخاست فریاد</p></div></div>
<div class="b" id="bn283"><div class="m1"><p>چو آن گنج گهر را باز دادند</p></div>
<div class="m2"><p>بصدقه گنج زر را درگشادند</p></div></div>
<div class="b" id="bn284"><div class="m1"><p>دل همچون کباب و موی چون شیر</p></div>
<div class="m2"><p>کباب آورد و شربت دایهٔ پیر</p></div></div>
<div class="b" id="bn285"><div class="m1"><p>بگل گفت ای سمن عارض چه دیدی</p></div>
<div class="m2"><p>کزین عالم بدان عالم رسیدی</p></div></div>
<div class="b" id="bn286"><div class="m1"><p>فتاده قد تو چون سرو بر خاک</p></div>
<div class="m2"><p>بگرد سرو توتوزی شده چاک</p></div></div>
<div class="b" id="bn287"><div class="m1"><p>مگر توزی ز رویت ریخت در راه</p></div>
<div class="m2"><p>که توزی را بریزد پرتو ماه</p></div></div>
<div class="b" id="bn288"><div class="m1"><p>زبان بگشاد گلبرگ سمن بوی</p></div>
<div class="m2"><p>که گر از صد زبان گردم سخن گوی</p></div></div>
<div class="b" id="bn289"><div class="m1"><p>ز صد نتوانم ای دایه یکی گفت</p></div>
<div class="m2"><p>نه از بسیار با تو اند کی گفت</p></div></div>
<div class="b" id="bn290"><div class="m1"><p>ز دل تنگی شدم بر بام ناکام</p></div>
<div class="m2"><p>که ای من خاک بادی کاید از بام</p></div></div>
<div class="b" id="bn291"><div class="m1"><p>سوی آن باغ رفتم در نظاره</p></div>
<div class="m2"><p>تماشا چون گلم دل کرد پاره</p></div></div>
<div class="b" id="bn292"><div class="m1"><p>گلی دیدم چمن آراسته زو</p></div>
<div class="m2"><p>ز هر برگی فغان برخاسته زو</p></div></div>
<div class="b" id="bn293"><div class="m1"><p>ز بویش بود ریحانی نفس بود</p></div>
<div class="m2"><p>زرنگش دیده را از لعل بس بود</p></div></div>
<div class="b" id="bn294"><div class="m1"><p>از آن گل آتشی در دل فتادست</p></div>
<div class="m2"><p>چو آن بلبل که اندر گل فتادست</p></div></div>
<div class="b" id="bn295"><div class="m1"><p>ز شاخی بلبلی چون دید آن گل</p></div>
<div class="m2"><p>ببی برگی فتاد از عشق بلبل</p></div></div>
<div class="b" id="bn296"><div class="m1"><p>گهی از عشق گل آوازمیداد</p></div>
<div class="m2"><p>گهی دل را بخون سرباز میداد</p></div></div>
<div class="b" id="bn297"><div class="m1"><p>گهی میگشت در یکدم بصد حال</p></div>
<div class="m2"><p>گهی میزد بصد گونه پر و بال</p></div></div>
<div class="b" id="bn298"><div class="m1"><p>گهی در روی گل نظّاره میکرد</p></div>
<div class="m2"><p>گهی چون گل قبا را پاره میکرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn299"><div class="m1"><p>بآخر آتشی در بلبل افتاد</p></div>
<div class="m2"><p>ز شاخ سبز پیش آن گل افتاد</p></div></div>
<div class="b" id="bn300"><div class="m1"><p>میان خاک و خون چندان بسر گشت</p></div>
<div class="m2"><p>که از پای و سر خود بیخبر گشت</p></div></div>
<div class="b" id="bn301"><div class="m1"><p>مرا زان درد‌آتش در دل افتاد</p></div>
<div class="m2"><p>ز آتش دود دیدم مشکل افتاد</p></div></div>
<div class="b" id="bn302"><div class="m1"><p>از آن آتش دلم چون دود خون گشت</p></div>
<div class="m2"><p>پلی بستم ز خون بنگر که چون گشت</p></div></div>
<div class="b" id="bn303"><div class="m1"><p>بیک باره دلم از بس که خون شد</p></div>
<div class="m2"><p>بپل بیرون نشد از پل برون شد</p></div></div>
<div class="b" id="bn304"><div class="m1"><p>خداوند جهان بیرون شوم داد</p></div>
<div class="m2"><p>درون دل ز سر جایی نوم داد</p></div></div>
<div class="b" id="bn305"><div class="m1"><p>وگرنه باز ماندم در هلاکی</p></div>
<div class="m2"><p>چو ماهی بودمی بر روی خاکی</p></div></div>
<div class="b" id="bn306"><div class="m1"><p>دواسبه سوی رفتن داشتم ساز</p></div>
<div class="m2"><p>فرستادم کنون ناگاه خرباز</p></div></div>
<div class="b" id="bn307"><div class="m1"><p>پس آنگه دایه گفت ای گلرخ ماه</p></div>
<div class="m2"><p>چو خورشیدی دلت شد گرم ناگاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn308"><div class="m1"><p>ندادی گوش و مستی تیز خشمی</p></div>
<div class="m2"><p>چو خورشیدت رسید ایماه چشمی</p></div></div>
<div class="b" id="bn309"><div class="m1"><p>حدیث مرد حکمت گوی نیکوست</p></div>
<div class="m2"><p>که چشم بد بلای روی نیکوست</p></div></div>
<div class="b" id="bn310"><div class="m1"><p>ببین تا گفتهام زین نوع چندی</p></div>
<div class="m2"><p>که بر سوزید هر روزی سپندی</p></div></div>
<div class="b" id="bn311"><div class="m1"><p>مرا جانیست وان در صدق پیشست</p></div>
<div class="m2"><p>که جای صد هزاران صدقه بیشست</p></div></div>
<div class="b" id="bn312"><div class="m1"><p>چو شمع آسمان آمد پدیدار</p></div>
<div class="m2"><p>ستاره بیش شد پروانه کردار</p></div></div>
<div class="b" id="bn313"><div class="m1"><p>چو این زرّین سپر زد بر فلک تیغ</p></div>
<div class="m2"><p>چو جوشن شد ز تیغش بر فلک میغ</p></div></div>
<div class="b" id="bn314"><div class="m1"><p>بسلطانی نشست این چتر زر بفت</p></div>
<div class="m2"><p>ز سیر چتر او آفاق پر تفت</p></div></div>
<div class="b" id="bn315"><div class="m1"><p>چو شب شد روز این درّ شب افروز</p></div>
<div class="m2"><p>بباغم گفت دل میخواهد امروز</p></div></div>
<div class="b" id="bn316"><div class="m1"><p>بیندازید گرد حوض مفرش</p></div>
<div class="m2"><p>که دارم سینهیی چون حوض آتش</p></div></div>
<div class="b" id="bn317"><div class="m1"><p>ندیدم در جهان زین حوض خوشتر</p></div>
<div class="m2"><p>که گویی آب او هست آب کوثر</p></div></div>
<div class="b" id="bn318"><div class="m1"><p>چو من بر حوض زرّین غوطه خوردم</p></div>
<div class="m2"><p>چرا پس گرد پای حوض گردم</p></div></div>
<div class="b" id="bn319"><div class="m1"><p>چو آبم برد آب حوض زین پیش</p></div>
<div class="m2"><p>چرا میریزم آب حوض زین بیش</p></div></div>
<div class="b" id="bn320"><div class="m1"><p>گلاب از نرگسان صد حوض راندم</p></div>
<div class="m2"><p>ز خجلت در عرق چون حوض ماندم</p></div></div>
<div class="b" id="bn321"><div class="m1"><p>بدانسان شد دلم زین حوض فرتوت</p></div>
<div class="m2"><p>که شد این حوض بر من حوض تابوت</p></div></div>
<div class="b" id="bn322"><div class="m1"><p>که من بر حوض دیدم روی آن گل</p></div>
<div class="m2"><p>چو آب حوض رفتم سوی آن گل</p></div></div>
<div class="b" id="bn323"><div class="m1"><p>چو شد دور از کنار حوض ماهم</p></div>
<div class="m2"><p>کنون آب از میان حوض خواهم</p></div></div>
<div class="b" id="bn324"><div class="m1"><p>بگرد حوض خواهم بار گاهی</p></div>
<div class="m2"><p>که گرد حوض خواهم گشت ماهی</p></div></div>
<div class="b" id="bn325"><div class="m1"><p>کسی کو بر لب حوضی باستاد</p></div>
<div class="m2"><p>نظر آنگه بغوّاصی فرستاد</p></div></div>
<div class="b" id="bn326"><div class="m1"><p>نگونسار آید او در دیدهٔ خویش</p></div>
<div class="m2"><p>ازین حوضم نگونساریست در پیش</p></div></div>
<div class="b" id="bn327"><div class="m1"><p>اگر از دست شد پایم بیکبار</p></div>
<div class="m2"><p>که گشتم گرد پای حوض بسیار</p></div></div>
<div class="b" id="bn328"><div class="m1"><p>اگر این حوض خود صد پایه باشد</p></div>
<div class="m2"><p>بسر گشتن مرازومایه باشد</p></div></div>
<div class="b" id="bn329"><div class="m1"><p>شکر با گل بیکجا نقد باشد</p></div>
<div class="m2"><p>شکر بر حوض بهر عقد باشد</p></div></div>
<div class="b" id="bn330"><div class="m1"><p>گلم من با شکر در بر نشستم</p></div>
<div class="m2"><p>شکر بر حوض دیدم عقد بستم</p></div></div>
<div class="b" id="bn331"><div class="m1"><p>ز حد بگذشت ازین حوضم فسانه</p></div>
<div class="m2"><p>کنون ماومی و این حوضخانه</p></div></div>
<div class="b" id="bn332"><div class="m1"><p>بگرد حوض تخت زر بیارند</p></div>
<div class="m2"><p>می و حوران سیمین بر بیارند</p></div></div>
<div class="b" id="bn333"><div class="m1"><p>که تا ز اواز چنگ و نالهٔ نای</p></div>
<div class="m2"><p>بجای آید دل این رفته از جای</p></div></div>
<div class="b" id="bn334"><div class="m1"><p>چرا باید ز هر اندیشه فرسود</p></div>
<div class="m2"><p>که گر شادیست ور غم بگذرد زود</p></div></div>
<div class="b" id="bn335"><div class="m1"><p>کنون باری چرا غمناک گردیم</p></div>
<div class="m2"><p>که میدانیم روزی خاک گردیم</p></div></div>
<div class="b" id="bn336"><div class="m1"><p>زمانی کام دل باهم برانیم</p></div>
<div class="m2"><p>کزین پس میندانم تا توانیم</p></div></div>
<div class="b" id="bn337"><div class="m1"><p>یکی شاهانه مجلس ساز کردند</p></div>
<div class="m2"><p>سماع و نقل و می آغاز کردند</p></div></div>
<div class="b" id="bn338"><div class="m1"><p>برون کردند هرمز را از آن باغ</p></div>
<div class="m2"><p>دل گل یافت چون لاله از آن داغ</p></div></div>
<div class="b" id="bn339"><div class="m1"><p>سبب او بود شادی و طرب را</p></div>
<div class="m2"><p>چرا پس برگرفتند آن سبب را</p></div></div>
<div class="b" id="bn340"><div class="m1"><p>نگین حلقهٔ آن جمع او بود</p></div>
<div class="m2"><p>ندیدند از رخ چون شمع او دود</p></div></div>
<div class="b" id="bn341"><div class="m1"><p>چرا کردند از آنجا شمع را دور</p></div>
<div class="m2"><p>که بی شمعی نباشد جمع را نور</p></div></div>
<div class="b" id="bn342"><div class="m1"><p>چو مطرب زیر گل بستر بیفکند</p></div>
<div class="m2"><p>ز لحن چنگ بلبل پر بیفکند</p></div></div>
<div class="b" id="bn343"><div class="m1"><p>پری رویان دیگر همچو لاله</p></div>
<div class="m2"><p>گرفته شیشه و جام و پیاله</p></div></div>
<div class="b" id="bn344"><div class="m1"><p>پری‌رویی کزان یک شیشه خوردی</p></div>
<div class="m2"><p>به افسون صد پری در شیشه کردی</p></div></div>
<div class="b" id="bn345"><div class="m1"><p>ز پیش چارسوی مجلس ناز</p></div>
<div class="m2"><p>منادی گر شده چنگ خوش آواز</p></div></div>
<div class="b" id="bn346"><div class="m1"><p>چو شد آواز بیست و چار درگوش</p></div>
<div class="m2"><p>چه بیست و سی که صد بودند مدهوش</p></div></div>
<div class="b" id="bn347"><div class="m1"><p>پریزادی ز جن و انس آمد</p></div>
<div class="m2"><p>عجب نوعی حریف جنس آمد</p></div></div>
<div class="b" id="bn348"><div class="m1"><p>حریفی زهره طبع و آب دندان</p></div>
<div class="m2"><p>چو خورشید آتشین چون صبح خندان</p></div></div>
<div class="b" id="bn349"><div class="m1"><p>بریشم را بناخن ساز میداد</p></div>
<div class="m2"><p>ز پردههاتفی آواز میداد</p></div></div>
<div class="b" id="bn350"><div class="m1"><p>چوبانگ چنگ در بالا گرفتی</p></div>
<div class="m2"><p>دل از سینه ره صحرا گرفتی</p></div></div>
<div class="b" id="bn351"><div class="m1"><p>ز پرده نغمه را بر تار میزد</p></div>
<div class="m2"><p>دم عیسی ز موسیقار میزد</p></div></div>
<div class="b" id="bn352"><div class="m1"><p>چو پیش آورد از رگ او ره راست</p></div>
<div class="m2"><p>دل از طبع مخالف طبع برخاست</p></div></div>
<div class="b" id="bn353"><div class="m1"><p>نمود از ناخنی علم و عمل را</p></div>
<div class="m2"><p>بگفت از پردهٔ خوش این غزل را</p></div></div>
<div class="b" id="bn354"><div class="m1"><p>کجایی ای چو جان من گرامی</p></div>
<div class="m2"><p>بیاگر بر دو چشمم میخرامی</p></div></div>
<div class="b" id="bn355"><div class="m1"><p>بجز تو درجهان حاصل ندارم</p></div>
<div class="m2"><p>برون از تو درون دل ندارم</p></div></div>
<div class="b" id="bn356"><div class="m1"><p>دلی گر هست بی نامت دژم باد</p></div>
<div class="m2"><p>چنان دل را ز عالم نام گُم باد</p></div></div>
<div class="b" id="bn357"><div class="m1"><p>قرارم برد زلف بیقرارت</p></div>
<div class="m2"><p>بآبم داد لعل آبدارت</p></div></div>
<div class="b" id="bn358"><div class="m1"><p>نمودی روی از من زود رفتی</p></div>
<div class="m2"><p>چو آتش در زدی چون دود رفتی</p></div></div>
<div class="b" id="bn359"><div class="m1"><p>چو بی روی تو جشن از رشک سازم</p></div>
<div class="m2"><p>کباب از دل شراب از اشک سازم</p></div></div>
<div class="b" id="bn360"><div class="m1"><p>چنان دل مست شد از تو بیکبار</p></div>
<div class="m2"><p>که تا محشر نخواهد گشت هشیار</p></div></div>
<div class="b" id="bn361"><div class="m1"><p>خوشا عشقی که باشد در جوانی</p></div>
<div class="m2"><p>خصوصا گر بود با کامرانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn362"><div class="m1"><p>خوشا با یار کردن دست در کش</p></div>
<div class="m2"><p>خصوصا گر بود یار تو سرکش</p></div></div>
<div class="b" id="bn363"><div class="m1"><p>خوشا از لعل او شکّر چشیدن</p></div>
<div class="m2"><p>خصوصا گر بجان باید خریدن</p></div></div>
<div class="b" id="bn364"><div class="m1"><p>چو بشنید این سخن گلروی از چنگ</p></div>
<div class="m2"><p>ز مژگان کرد بر گل اشک او رنگ</p></div></div>
<div class="b" id="bn365"><div class="m1"><p>شد از بادام ماهش پر ستاره</p></div>
<div class="m2"><p>بفندق فندقی را کرد پاره</p></div></div>
<div class="b" id="bn366"><div class="m1"><p>چو گل نازک دلی پر عشق و سرمست</p></div>
<div class="m2"><p>سماع و می صبوری چون دهد دست</p></div></div>
<div class="b" id="bn367"><div class="m1"><p>چو شهزاد از صبوری گشت درویش</p></div>
<div class="m2"><p>ز بیهوشی بزد یک نعره بی خویش</p></div></div>
<div class="b" id="bn368"><div class="m1"><p>وجودش از دو عالم بیخبر گشت</p></div>
<div class="m2"><p>ز دو عالم برون جای دگر گشت</p></div></div>
<div class="b" id="bn369"><div class="m1"><p>همه رامشگران بر گرد آن ماه</p></div>
<div class="m2"><p>بزاری میزدند از راهوی راه</p></div></div>
<div class="b" id="bn370"><div class="m1"><p>گل اندر پرده زان پرده بسر گشت</p></div>
<div class="m2"><p>دو چشم پرده دارش پرده درگشت</p></div></div>
<div class="b" id="bn371"><div class="m1"><p>درآمد عشق و گل بیخود فروشد</p></div>
<div class="m2"><p>خدادانست و بس جایی که او شد</p></div></div>
<div class="b" id="bn372"><div class="m1"><p>چنان در عشق آن دلدار پیوست</p></div>
<div class="m2"><p>که بگسست از خود و در یار پیوست</p></div></div>
<div class="b" id="bn373"><div class="m1"><p>بخوابش دید لب بر لب نهاده</p></div>
<div class="m2"><p>چو شکّر بر لب گل لب گشاده</p></div></div>
<div class="b" id="bn374"><div class="m1"><p>گرفته موی او پیچیده در دست</p></div>
<div class="m2"><p>فتاده روی بر هم خفته سر مست</p></div></div>
<div class="b" id="bn375"><div class="m1"><p>بدو گفت ای نگار ناوفادار</p></div>
<div class="m2"><p>جفا ورزد کس آخر با چو من یار</p></div></div>
<div class="b" id="bn376"><div class="m1"><p>چنین خود بیوفایی چون کنی تو</p></div>
<div class="m2"><p>بباغ آیی مرا بیرون کنی تو</p></div></div>
<div class="b" id="bn377"><div class="m1"><p>سوی باغ آمدی بشکفته چون گل</p></div>
<div class="m2"><p>مرا از آشیان راندی چو بلبل</p></div></div>
<div class="b" id="bn378"><div class="m1"><p>چو تو در عشق چون بلبل نباشی</p></div>
<div class="m2"><p>اگر بلبل برانی گل نباشی</p></div></div>
<div class="b" id="bn379"><div class="m1"><p>چرا راندی مرا تا بر گل مست</p></div>
<div class="m2"><p>چو بلبل کردمی زاری بصد دست</p></div></div>
<div class="b" id="bn380"><div class="m1"><p>چو گل بشکفتی و خوارم نهادی</p></div>
<div class="m2"><p>چو یوسف صاع در بارم نهادی</p></div></div>
<div class="b" id="bn381"><div class="m1"><p>چو گل بشنود آن از خواب برجست</p></div>
<div class="m2"><p>زبان بگشاد و صد فریاد در بست</p></div></div>
<div class="b" id="bn382"><div class="m1"><p>بزاری همچو چنگی پر الم گشت</p></div>
<div class="m2"><p>رگ و پی بر تنش چون زیر و بم گشت</p></div></div>
<div class="b" id="bn383"><div class="m1"><p>روان شد خون زچشم سیل بارش</p></div>
<div class="m2"><p>ز خون چشم پرخون شد کنارش</p></div></div>
<div class="b" id="bn384"><div class="m1"><p>گل بیدل ز بیخوابی چنان بود</p></div>
<div class="m2"><p>که از زاری چو برگ زعفران بود</p></div></div>
<div class="b" id="bn385"><div class="m1"><p>چو دید آن خواب عشقش گشت بسیار</p></div>
<div class="m2"><p>شدش زانخواب چشم فتنه بیدار</p></div></div>
<div class="b" id="bn386"><div class="m1"><p>گل آشفته را یکدم کفایت</p></div>
<div class="m2"><p>گل بسرشته را یک نم کفایت</p></div></div>
<div class="b" id="bn387"><div class="m1"><p>غم یعقوب را یادی تمامست</p></div>
<div class="m2"><p>گل صد برگ را بادی تمامست</p></div></div>
<div class="b" id="bn388"><div class="m1"><p>چو کار از دست شد گلرخ برآشفت</p></div>
<div class="m2"><p>دگر کارش صلاحیت نپذرفت</p></div></div>
<div class="b" id="bn389"><div class="m1"><p>گل تر را جگر خشک و نفس سرد</p></div>
<div class="m2"><p>تنش گرمی گرفت و گونه شد زرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn390"><div class="m1"><p>چو تب در گل فگند از عشق تابی</p></div>
<div class="m2"><p>عرق ریزان شد از گل چون گلابی</p></div></div>
<div class="b" id="bn391"><div class="m1"><p>شبان روزی در آن تب زار میسوخت</p></div>
<div class="m2"><p>تنش همواره ناهموار میسوخت</p></div></div>
<div class="b" id="bn392"><div class="m1"><p>چو خاتون سرای چرخ خضرا</p></div>
<div class="m2"><p>برآورد آستین از جیب مینا</p></div></div>
<div class="b" id="bn393"><div class="m1"><p>بگردید و زرخ برقع برانداخت</p></div>
<div class="m2"><p>بعالم آستین پر زر انداخت</p></div></div>
<div class="b" id="bn394"><div class="m1"><p>پزشگان را بیاوردند دانا</p></div>
<div class="m2"><p>برای درد آن گلبرگ رعنا</p></div></div>
<div class="b" id="bn395"><div class="m1"><p>پزشک آخر دوای گُل چه داند</p></div>
<div class="m2"><p>که گُل را باغبان درمان تواند</p></div></div>
<div class="b" id="bn396"><div class="m1"><p>بباید باغبانی همچو هرمز</p></div>
<div class="m2"><p>وگرنه گُل نگردد تازه هرگز</p></div></div>
<div class="b" id="bn397"><div class="m1"><p>چو باشد بر سر گل باغبانی</p></div>
<div class="m2"><p>بگل نرسد ز هر خاری زیانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn398"><div class="m1"><p>علی الجمله دوا کردند یک ماه</p></div>
<div class="m2"><p>نشد یک ذرّه آن خورشید با راه</p></div></div>
<div class="b" id="bn399"><div class="m1"><p>دوای عشق کردن رو ندارد</p></div>
<div class="m2"><p>که درد عاشقان دارو ندارد</p></div></div>
<div class="b" id="bn400"><div class="m1"><p>ز درمان هر زمان دردش بتر گشت</p></div>
<div class="m2"><p>صبوری کم شد و غم بیشتر گشت</p></div></div>
<div class="b" id="bn401"><div class="m1"><p>چو درمان مینپذرفت آن سمنبر</p></div>
<div class="m2"><p>بایوان باز بردندش بمنظر</p></div></div>
<div class="b" id="bn402"><div class="m1"><p>بآخر به شد و بر بام شد باز</p></div>
<div class="m2"><p>چو مرغ خسته پیش دام شد باز</p></div></div>
<div class="b" id="bn403"><div class="m1"><p>چو بُد مرغ دلش پرّیده از بام</p></div>
<div class="m2"><p>بسوی بام زد بار دگر گام</p></div></div>
<div class="b" id="bn404"><div class="m1"><p>چو مرغی برکنار بام میگشت</p></div>
<div class="m2"><p>بپای خویش گرد دام میگشت</p></div></div>
<div class="b" id="bn405"><div class="m1"><p>از آن بر بام داشت آن مرغ امّید</p></div>
<div class="m2"><p>که تا هادی شود در پیش خورشید</p></div></div>
<div class="b" id="bn406"><div class="m1"><p>دلش بگذاشت چون مرغی وطن را</p></div>
<div class="m2"><p>که دید آن مرغ جان خویشتن را</p></div></div>
<div class="b" id="bn407"><div class="m1"><p>دلش در آرزوی چینه برخاست</p></div>
<div class="m2"><p>چو مرغ از چارچوب سینه برخاست</p></div></div>
<div class="b" id="bn408"><div class="m1"><p>دلش چون مرغ وحشی در غلو بود</p></div>
<div class="m2"><p>صفیر مرغ، بازش آرزو بود</p></div></div>
<div class="b" id="bn409"><div class="m1"><p>دلش پر میزد و بیشرم میرفت</p></div>
<div class="m2"><p>چو مرغی در هوای گرم میرفت</p></div></div>
<div class="b" id="bn410"><div class="m1"><p>دلش برداشته چون مرغ آواز</p></div>
<div class="m2"><p>که ای هرمز بیاچینه درانداز</p></div></div>
<div class="b" id="bn411"><div class="m1"><p>صفیری زن مرا آخر سوی بام</p></div>
<div class="m2"><p>که چون من مرغ ناید تیز در دام</p></div></div>
<div class="b" id="bn412"><div class="m1"><p>نظر بگشای تا بر بامت افتد</p></div>
<div class="m2"><p>چو من مرغی مگر در دامت افتد</p></div></div>
<div class="b" id="bn413"><div class="m1"><p>چو سر از چینه گردی در کمندم</p></div>
<div class="m2"><p>بدست خویشتن نه پای بندم</p></div></div>
<div class="b" id="bn414"><div class="m1"><p>مرا بر چینهٔ خود آشنا کن</p></div>
<div class="m2"><p>چو هادی گردم از دستم رهاکن</p></div></div>
<div class="b" id="bn415"><div class="m1"><p>وگر هادی نگردم دل بپرداز</p></div>
<div class="m2"><p>بزن دست و بپیش بازم انداز</p></div></div>
<div class="b" id="bn416"><div class="m1"><p>من آن مرغم که بیتو هیچ جایی</p></div>
<div class="m2"><p>نجویم جز هوای تو هوایی</p></div></div>
<div class="b" id="bn417"><div class="m1"><p>من آن مرغم که زرّین بود بالم</p></div>
<div class="m2"><p>بسوخت آن بالم و برگشت حالم</p></div></div>
<div class="b" id="bn418"><div class="m1"><p>من آن مرغم که از یک دانهٔ تو</p></div>
<div class="m2"><p>بماندم تا ابد دیوانهٔ تو</p></div></div>
<div class="b" id="bn419"><div class="m1"><p>تلطّف کن دمی با همدمی ساز</p></div>
<div class="m2"><p>دلم را از مدارا مرهمی ساز</p></div></div>
<div class="b" id="bn420"><div class="m1"><p>بگفت این و فرو افتاد بر بام</p></div>
<div class="m2"><p>همه بام از سرشکش گشت گل فام</p></div></div>
<div class="b" id="bn421"><div class="m1"><p>چگویم همچنین آن عالم افروز</p></div>
<div class="m2"><p>بگرد بام میگشتی شب و روز</p></div></div>
<div class="b" id="bn422"><div class="m1"><p>همه گر صبحدم گر شام بودی</p></div>
<div class="m2"><p>تماشا گاه گل بر بام بودی</p></div></div>
<div class="b" id="bn423"><div class="m1"><p>بسی بر بام میشد شام و شبگیر</p></div>
<div class="m2"><p>بتهمت اوفتاد آن دایهٔ پیر</p></div></div>
<div class="b" id="bn424"><div class="m1"><p>گل ارچه راز دل با کس نمیگفت</p></div>
<div class="m2"><p>سرشک روی او روشن همی گفت</p></div></div>
<div class="b" id="bn425"><div class="m1"><p>بشب در خواب دیدش گشت جوشان</p></div>
<div class="m2"><p>بجست از جای گریان و خروشان</p></div></div>
<div class="b" id="bn426"><div class="m1"><p>ز بس آتش دلش چون جوی خون شد</p></div>
<div class="m2"><p>کفش بر لب زد و از سر برون شد</p></div></div>
<div class="b" id="bn427"><div class="m1"><p>چو عشق از در درآمد گام برداشت</p></div>
<div class="m2"><p>گل بی صبر راه بام برداشت</p></div></div>
<div class="b" id="bn428"><div class="m1"><p>برهنه پای و سر بر بام میشد</p></div>
<div class="m2"><p>برای کام دل ناکام میشد</p></div></div>
<div class="b" id="bn429"><div class="m1"><p>جهانی بود در زیر سیاهی</p></div>
<div class="m2"><p>بیارامیده دروی مرغ و ماهی</p></div></div>
<div class="b" id="bn430"><div class="m1"><p>شبی در زیر گرد تند پنهان</p></div>
<div class="m2"><p>چو دوده ریخته بر روی قطران</p></div></div>
<div class="b" id="bn431"><div class="m1"><p>شبی چون زنگی اندر قیر مانده</p></div>
<div class="m2"><p>عروس روز در شبگیر مانده</p></div></div>
<div class="b" id="bn432"><div class="m1"><p>شد آگه دایه و گل را چنان دید</p></div>
<div class="m2"><p>ز تخت زر سوی بامش روان دید</p></div></div>
<div class="b" id="bn433"><div class="m1"><p>فغان برداشت کاخر این چه حالست</p></div>
<div class="m2"><p>ز کم عقلان چنین حالی محالست</p></div></div>
<div class="b" id="bn434"><div class="m1"><p>چه گمراهیست کاکنونت گرفتست</p></div>
<div class="m2"><p>نداری عقل یا خونت گرفتست</p></div></div>
<div class="b" id="bn435"><div class="m1"><p>گره بر جان پرتابم زدی تو</p></div>
<div class="m2"><p>چه رنگست اینکه در آبم زدی تو</p></div></div>
<div class="b" id="bn436"><div class="m1"><p>بهر ساعت سوی بام آوری رای</p></div>
<div class="m2"><p>شوی گیسو کشان چون چنگ درپای</p></div></div>
<div class="b" id="bn437"><div class="m1"><p>یقین دانم که کارت مشکل افتاد</p></div>
<div class="m2"><p>کزین مشکل بس آتش در دل افتاد</p></div></div>
<div class="b" id="bn438"><div class="m1"><p>زبان بگشای تا مشکل چه داری</p></div>
<div class="m2"><p>خدا داند که تادر دل چه داری</p></div></div>
<div class="b" id="bn439"><div class="m1"><p>اگر گویم چه میسازی تو بر بام</p></div>
<div class="m2"><p>مرا گویی که تادل گیرد آرام</p></div></div>
<div class="b" id="bn440"><div class="m1"><p>کجا باور کند دایه ز گل این</p></div>
<div class="m2"><p>کجا بیرون شود با من بپل این</p></div></div>
<div class="b" id="bn441"><div class="m1"><p>اگر بر تخت زرّین شب گذاری</p></div>
<div class="m2"><p>ز بس سستی تو گویی جان نداری</p></div></div>
<div class="b" id="bn442"><div class="m1"><p>وگر بر بام باید شد ببازی</p></div>
<div class="m2"><p>شوی تو شوخ دیده جرّه بازی</p></div></div>
<div class="b" id="bn443"><div class="m1"><p>چو اسبی تند باشی بر شدن را</p></div>
<div class="m2"><p>خری کاهل فزونی آمدن را</p></div></div>
<div class="b" id="bn444"><div class="m1"><p>اگر گویم سوی قصر آی از بام</p></div>
<div class="m2"><p>ز صد در بیش گیری در ره آرام</p></div></div>
<div class="b" id="bn445"><div class="m1"><p>فرو افتی و نشناسی سر از پای</p></div>
<div class="m2"><p>نجنبی و نگیری پای از جای</p></div></div>
<div class="b" id="bn446"><div class="m1"><p>وگر گویم که بر بام آی و برخیز</p></div>
<div class="m2"><p>برافروزی و چون آتش شوی تیز</p></div></div>
<div class="b" id="bn447"><div class="m1"><p>چو مرغی میزنی بیخود پر و بال</p></div>
<div class="m2"><p>چو روباهی نهی بر دوش دنبال</p></div></div>
<div class="b" id="bn448"><div class="m1"><p>بجلدی آستین را در نوردی</p></div>
<div class="m2"><p>همه شب بر کنار بام گردی</p></div></div>
<div class="b" id="bn449"><div class="m1"><p>نهاده در کنار از دیده دودی</p></div>
<div class="m2"><p>دلی پر درد میگویی سودی</p></div></div>
<div class="b" id="bn450"><div class="m1"><p>گهی ازنرگست خوناب پالای</p></div>
<div class="m2"><p>گهی بی چوب گز، مهتاب پیمای</p></div></div>
<div class="b" id="bn451"><div class="m1"><p>گهی با مرغ کردی هم صفیری</p></div>
<div class="m2"><p>گهی ازناله دربندی نفیری</p></div></div>
<div class="b" id="bn452"><div class="m1"><p>گهی از شاخ مرغی را برانی</p></div>
<div class="m2"><p>گهی از باغ مرغی را بخوانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn453"><div class="m1"><p>گهی سنگی دراندازی به آبی</p></div>
<div class="m2"><p>گهی سرسوی سنگ آری بخوابی</p></div></div>
<div class="b" id="bn454"><div class="m1"><p>گهی گریان شوی چون شمع خندان</p></div>
<div class="m2"><p>گهی دستار چه خایی بدندان</p></div></div>
<div class="b" id="bn455"><div class="m1"><p>گهی بام از گرستن رود سازی</p></div>
<div class="m2"><p>گهی سیبی کلوخ امرود سازی</p></div></div>
<div class="b" id="bn456"><div class="m1"><p>گهی در دست گیری دستهٔ گل</p></div>
<div class="m2"><p>گهی نوحه کنی بر بانگ بلبل</p></div></div>
<div class="b" id="bn457"><div class="m1"><p>گهی بیرون کنی دست از گریبان</p></div>
<div class="m2"><p>گهی دریای اُفتی همچو دامان</p></div></div>
<div class="b" id="bn458"><div class="m1"><p>گهی برروی دیوار افکنی خویش</p></div>
<div class="m2"><p>گهی دیوار پیمایی پس و پیش</p></div></div>
<div class="b" id="bn459"><div class="m1"><p>گهی از دل براری آه سردی</p></div>
<div class="m2"><p>گه از گرمی فرو افتی بدردی</p></div></div>
<div class="b" id="bn460"><div class="m1"><p>گهی باشد دو بادامت شکر خیز</p></div>
<div class="m2"><p>گهی گردد دو گلبرگت عرق ریز</p></div></div>
<div class="b" id="bn461"><div class="m1"><p>ز بسیاری که گرد بام پویی</p></div>
<div class="m2"><p>بدّری هر شبی کفشی ببویی</p></div></div>
<div class="b" id="bn462"><div class="m1"><p>اگرچه من نیم حاضر جوابی</p></div>
<div class="m2"><p>ز تو غایب نیم در هیچ بابی</p></div></div>
<div class="b" id="bn463"><div class="m1"><p>همه شب گوش میدارم ترامن</p></div>
<div class="m2"><p>تو پنداری که بگذارم ترا من</p></div></div>
<div class="b" id="bn464"><div class="m1"><p>همه شب دل زمانی ساکنت نیست</p></div>
<div class="m2"><p>بجز بر بام رفتن ممکنت نیست</p></div></div>
<div class="b" id="bn465"><div class="m1"><p>ازین ممکن شود واجب خیالی</p></div>
<div class="m2"><p>ندانم حال و دانم هست حالی</p></div></div>
<div class="b" id="bn466"><div class="m1"><p>شبی چندان نیابد چشم تو خواب</p></div>
<div class="m2"><p>که منقاری زند یک مرغ در آب</p></div></div>
<div class="b" id="bn467"><div class="m1"><p>قرارت نیست و آرامت برفتست</p></div>
<div class="m2"><p>ببد نامی مگر نامت برفتست</p></div></div>
<div class="b" id="bn468"><div class="m1"><p>چه حالست این ترا آخر چه بودست</p></div>
<div class="m2"><p>پری داری مگر دیوت ربودست</p></div></div>
<div class="b" id="bn469"><div class="m1"><p>همه خلق جهان را خواب برده</p></div>
<div class="m2"><p>ترا گویی که برفیست آب برده</p></div></div>
<div class="b" id="bn470"><div class="m1"><p>چه میخواهی ز پیر ناتوانی</p></div>
<div class="m2"><p>که در عالم تویی او را و جانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn471"><div class="m1"><p>چه میخواهی ازین مسکین بی زور</p></div>
<div class="m2"><p>کزو موییست باقی تالب گور</p></div></div>
<div class="b" id="bn472"><div class="m1"><p>دلم خون شد ز زاری کردن تو</p></div>
<div class="m2"><p>ندارم طاقت خون خوردن تو</p></div></div>
<div class="b" id="bn473"><div class="m1"><p>نیاری رحمتی بر من چه سازم</p></div>
<div class="m2"><p>تو زاری میکنی من میگدازم</p></div></div>
<div class="b" id="bn474"><div class="m1"><p>چو شب درانتظار روز باشی</p></div>
<div class="m2"><p>چو شمعی تا سحر در سوز باشی</p></div></div>
<div class="b" id="bn475"><div class="m1"><p>چو روز آید شوی بر رخ گهر بار</p></div>
<div class="m2"><p>که کی باشد که شب آید پدیدار</p></div></div>
<div class="b" id="bn476"><div class="m1"><p>شبانروزی قرارت می نه بینم</p></div>
<div class="m2"><p>بجز غم هیچ کارت می نه بینم</p></div></div>
<div class="b" id="bn477"><div class="m1"><p>چو دایه زین سخنها لب فرو بست</p></div>
<div class="m2"><p>زبان بگشاد گل چون بلبل مست</p></div></div>
<div class="b" id="bn478"><div class="m1"><p>بدایه گفت دل بر میشکافم</p></div>
<div class="m2"><p>که گویی زیر بار کوه قافم</p></div></div>
<div class="b" id="bn479"><div class="m1"><p>چو کوه قاف با من در کمر شد</p></div>
<div class="m2"><p>ز آهم خون چشمم چون جگر شد</p></div></div>
<div class="b" id="bn480"><div class="m1"><p>چنین دردی که در جانم نهفتست</p></div>
<div class="m2"><p>زبانم پیش کس هرگز نگفتست</p></div></div>
<div class="b" id="bn481"><div class="m1"><p>دل دایه ز درد او چنان شد</p></div>
<div class="m2"><p>که از دست دلش گویی که جان شد</p></div></div>
<div class="b" id="bn482"><div class="m1"><p>بگل گفت ای چو جان من گرامی</p></div>
<div class="m2"><p>بگردانیده روی از شادکامی</p></div></div>
<div class="b" id="bn483"><div class="m1"><p>دلت بنشان بگو تا از کجا خاست</p></div>
<div class="m2"><p>مکن کژی و بامن دل بنه راست</p></div></div>
<div class="b" id="bn484"><div class="m1"><p>بجان پروردهام من در کنارت</p></div>
<div class="m2"><p>مشوّش چون توانم دید کارت</p></div></div>
<div class="b" id="bn485"><div class="m1"><p>چرا ای مرغ زرّین دلاویز</p></div>
<div class="m2"><p>نیابی خواب چون مرغ شب آویز</p></div></div>
<div class="b" id="bn486"><div class="m1"><p>بمنظر بر روی سر پا برهنه</p></div>
<div class="m2"><p>بگوراست و مخوان تاریخ کهنه</p></div></div>
<div class="b" id="bn487"><div class="m1"><p>بگو تادست سیمین تو امروز</p></div>
<div class="m2"><p>بزیر سنگ کیست ای عالم افروز</p></div></div>
<div class="b" id="bn488"><div class="m1"><p>تو میدانی که چون راز تودارم</p></div>
<div class="m2"><p>نفس از راز داری بر نیارم</p></div></div>
<div class="b" id="bn489"><div class="m1"><p>ندیدستی ز من بسیار گویی</p></div>
<div class="m2"><p>نه هرگز ده زبانی و دورویی</p></div></div>
<div class="b" id="bn490"><div class="m1"><p>نگفتم پیش تو هرگز خطایی</p></div>
<div class="m2"><p>دروغی نیز نشنودی ز جایی</p></div></div>
<div class="b" id="bn491"><div class="m1"><p>همیشه تا که بودم بنده بودم</p></div>
<div class="m2"><p>ز ماهت دل بمهر آگنده بودم</p></div></div>
<div class="b" id="bn492"><div class="m1"><p>شبم شب نیست بی موی سیاهت</p></div>
<div class="m2"><p>نه روزم روز بی روی چو ماهت</p></div></div>
<div class="b" id="bn493"><div class="m1"><p>همه کام دلت باشد مرادم</p></div>
<div class="m2"><p>تو باری نیک دانی اعتقادم</p></div></div>
<div class="b" id="bn494"><div class="m1"><p>نداند دید بر ماه تو دایه</p></div>
<div class="m2"><p>که یک موی افکند بی مهر سایه</p></div></div>
<div class="b" id="bn495"><div class="m1"><p>اگر بر گل فتد یک سایهٔ گل</p></div>
<div class="m2"><p>چو گل درخون نشیند دایه گل</p></div></div>
<div class="b" id="bn496"><div class="m1"><p>تویی جان من ای دُرّ شب افروز</p></div>
<div class="m2"><p>که جانم بر تو میلرزد شب و روز</p></div></div>
<div class="b" id="bn497"><div class="m1"><p>چناندارم دل از مهر تو پرتاب</p></div>
<div class="m2"><p>که هر شب برجهم ده بار ازخواب</p></div></div>
<div class="b" id="bn498"><div class="m1"><p>زمانی شمع بالینت فروزم</p></div>
<div class="m2"><p>زمانی شمع آیینت فروزم</p></div></div>
<div class="b" id="bn499"><div class="m1"><p>بسوزم عود و عنبر بر سر تو</p></div>
<div class="m2"><p>کنم همواره بر تو چادر تو</p></div></div>
<div class="b" id="bn500"><div class="m1"><p>چو خال سبز بر رویت کنم راست</p></div>
<div class="m2"><p>شکنهای دو گیسویت کنم راست</p></div></div>
<div class="b" id="bn501"><div class="m1"><p>کنم در کوزه جلّاب تو شیرین</p></div>
<div class="m2"><p>نه از یکسوی از دو سوی بالین</p></div></div>
<div class="b" id="bn502"><div class="m1"><p>مرا در حق تو شفقت چنینست</p></div>
<div class="m2"><p>ترا ای مهربان با من چه کینست</p></div></div>
<div class="b" id="bn503"><div class="m1"><p>اگرچه خستهٔ ایام گشتم</p></div>
<div class="m2"><p>اسیر چرخ نافرجام گشتم</p></div></div>
<div class="b" id="bn504"><div class="m1"><p>جهان تا پشت من همچون کمان کرد</p></div>
<div class="m2"><p>جوانی را چو تیر از من روان کرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn505"><div class="m1"><p>رگم گشته کبود و روی چون کاه</p></div>
<div class="m2"><p>زخویشم شرم آید گاه و بیگاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn506"><div class="m1"><p>جهان را مدتی بسیار دیدم</p></div>
<div class="m2"><p>چه میجویم دگر انگار دیدم</p></div></div>
<div class="b" id="bn507"><div class="m1"><p>چو حرصم شد دراز و عمر کوتاه</p></div>
<div class="m2"><p>مرا پیری پیام آورد ناگاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn508"><div class="m1"><p>که بگذر زود چون بادی بدشتی</p></div>
<div class="m2"><p>که سوی خاک داری باز گشتی</p></div></div>
<div class="b" id="bn509"><div class="m1"><p>کنون وقت رحیل آمد بناکام</p></div>
<div class="m2"><p>مرا با تو بهم نگذارد ایام</p></div></div>
<div class="b" id="bn510"><div class="m1"><p>ز تو بربایدم ایام آخر</p></div>
<div class="m2"><p>بود این عمر را انجام آخر</p></div></div>
<div class="b" id="bn511"><div class="m1"><p>ز عمرم هیچ دورانی نماندست</p></div>
<div class="m2"><p>مرا بر نانوانانی نماندست</p></div></div>
<div class="b" id="bn512"><div class="m1"><p>چه من گر سایهام تو آفتابی</p></div>
<div class="m2"><p>مرا بسیار جویی و نیابی</p></div></div>
<div class="b" id="bn513"><div class="m1"><p>بگو تا از که میگردی بخون تر</p></div>
<div class="m2"><p>کرامی بینی از خود سرنگون تر</p></div></div>
<div class="b" id="bn514"><div class="m1"><p>اگرچه دردمند و ناتوانم</p></div>
<div class="m2"><p>روا باشد که درمانی بدانم</p></div></div>
<div class="b" id="bn515"><div class="m1"><p>نه هر چیزی همه کس داند ای ماه</p></div>
<div class="m2"><p>مرا زین حال پوشیده کن آگاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn516"><div class="m1"><p>بحق آنکه تن را جفت جان ساخت</p></div>
<div class="m2"><p>خرد را کارفرمای جهان ساخت</p></div></div>
<div class="b" id="bn517"><div class="m1"><p>هزاران شمع از طاقی برافروخت</p></div>
<div class="m2"><p>چراغ از جان مشتاقی برافروخت</p></div></div>
<div class="b" id="bn518"><div class="m1"><p>چو عنصر بود بیگانه جدا کرد</p></div>
<div class="m2"><p>بما بیگانگان را آشنا کرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn519"><div class="m1"><p>بحق مریم پاکیزه گوهر</p></div>
<div class="m2"><p>بناقوس و چلیپا و سم خر</p></div></div>
<div class="b" id="bn520"><div class="m1"><p>بانجیل و بزّنار و به برهبان</p></div>
<div class="m2"><p>ببیت المقدس و محراب و ایوان</p></div></div>
<div class="b" id="bn521"><div class="m1"><p>بروح عیسی خورشید آسا</p></div>
<div class="m2"><p>بایمان وفاداران ترسا</p></div></div>
<div class="b" id="bn522"><div class="m1"><p>که گر رازم تو بر گویی نهانی</p></div>
<div class="m2"><p>نهان دارم چو جانش زانکه جانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn523"><div class="m1"><p>بخون دل بزرگت کردم آخر</p></div>
<div class="m2"><p>بشیر و شکّرت پروردم آخر</p></div></div>
<div class="b" id="bn524"><div class="m1"><p>نگاهت داشتم از آب و آتش</p></div>
<div class="m2"><p>که تا گشتی چنین رعنا و سرکش</p></div></div>
<div class="b" id="bn525"><div class="m1"><p>مرادر گردنت حق بیشمارست</p></div>
<div class="m2"><p>بگو در گردن من تا چه کارست</p></div></div>
<div class="b" id="bn526"><div class="m1"><p>سبک روحی تو و از خشم تو من</p></div>
<div class="m2"><p>گران جانی شدم در چشم تو من</p></div></div>
<div class="b" id="bn527"><div class="m1"><p>سخنهای مرا در تو اثر نیست</p></div>
<div class="m2"><p>مرا با تو کنون کاری دگر نیست</p></div></div>
<div class="b" id="bn528"><div class="m1"><p>بدان میآریم در انتقامت</p></div>
<div class="m2"><p>که گویم شیر پستانم حرامت</p></div></div>
<div class="b" id="bn529"><div class="m1"><p>چو بسیاری بگفت آن دایهٔ پیر</p></div>
<div class="m2"><p>برآمد آن جوان را روی چون قیر</p></div></div>
<div class="b" id="bn530"><div class="m1"><p>سرش در گشت و چشمش رود خون شد</p></div>
<div class="m2"><p>کجا بادایه آن از پل برون شد</p></div></div>
<div class="b" id="bn531"><div class="m1"><p>ز شرم دایه خوی بر گل نشستش</p></div>
<div class="m2"><p>دل چون شیشه بیرون شد ز دستش</p></div></div>
<div class="b" id="bn532"><div class="m1"><p>فسونگر گشت و در بیداد آمد</p></div>
<div class="m2"><p>ز دست دایه در فریاد آمد</p></div></div>
<div class="b" id="bn533"><div class="m1"><p>که رسوا خواهیم کردن سرانجام</p></div>
<div class="m2"><p>چه میخواهی از این افتاده در دام</p></div></div>
<div class="b" id="bn534"><div class="m1"><p>همی از دست ندهی پیشهٔ‌خویش</p></div>
<div class="m2"><p>مرا بگذار در اندیشهٔ خویش</p></div></div>
<div class="b" id="bn535"><div class="m1"><p>فکندی چینهٔ سالوس در دام</p></div>
<div class="m2"><p>چه میخواهی ازین سرگشته ایام</p></div></div>
<div class="b" id="bn536"><div class="m1"><p>چه رنجانی من دیوانه دل را</p></div>
<div class="m2"><p>که شد دردی عجب همخانه دل را</p></div></div>
<div class="b" id="bn537"><div class="m1"><p>مرا از دست دل کاری فتادست</p></div>
<div class="m2"><p>دلم در درد وتیماری فتادست</p></div></div>
<div class="b" id="bn538"><div class="m1"><p>نه درد خویش بتوان گفت کس را</p></div>
<div class="m2"><p>نگاهی کرد باید پیش و پس را</p></div></div>
<div class="b" id="bn539"><div class="m1"><p>نه نیز این درد را پنهان توان داشت</p></div>
<div class="m2"><p>نه این دشوار را آسان توان داشت</p></div></div>
<div class="b" id="bn540"><div class="m1"><p>بگویم بی شکی رسوا بمانم</p></div>
<div class="m2"><p>نگویم هم درین سودا بمانم</p></div></div>
<div class="b" id="bn541"><div class="m1"><p>بگویم سرزنش دارم ز هر دون</p></div>
<div class="m2"><p>نگویم تا درین گردم جگرخون</p></div></div>
<div class="b" id="bn542"><div class="m1"><p>بگویم در جهان گردم نشانه</p></div>
<div class="m2"><p>نگویم تا کسی آرم این بهانه</p></div></div>
<div class="b" id="bn543"><div class="m1"><p>بگویم تاب رسوایی ندارم</p></div>
<div class="m2"><p>نگویم ترک تنهایی ندارم</p></div></div>
<div class="b" id="bn544"><div class="m1"><p>اگر این راز من پنهان نماند</p></div>
<div class="m2"><p>یقین دانم که بر من جان نماند</p></div></div>
<div class="b" id="bn545"><div class="m1"><p>سخن تا در قفس پیوسته باشد</p></div>
<div class="m2"><p>بسان تخم مرغی بسته باشد</p></div></div>
<div class="b" id="bn546"><div class="m1"><p>ولیکن چون ز دل سوی زبان جست</p></div>
<div class="m2"><p>چو مرغی گشت و بر هر شاخ بنشست</p></div></div>
<div class="b" id="bn547"><div class="m1"><p>ازآن ترسم که گر راز نهانم</p></div>
<div class="m2"><p>بگویم سر ببرّند از زبانم</p></div></div>
<div class="b" id="bn548"><div class="m1"><p>کنون ای دایه چون کارم شد از دست</p></div>
<div class="m2"><p>گشایم راز اگر بر تو توان بست</p></div></div>
<div class="b" id="bn549"><div class="m1"><p>ترا اکنون سخن باید چنان داشت</p></div>
<div class="m2"><p>که از خود باید آن را هم نهان داشت</p></div></div>
<div class="b" id="bn550"><div class="m1"><p>بگویم باتو تا درجان نماند</p></div>
<div class="m2"><p>که سوز عاشقان پنهان نماند</p></div></div>
<div class="b" id="bn551"><div class="m1"><p>بدان کاین باغبان مِه مرد استاد</p></div>
<div class="m2"><p>پسر دارد یکی چون سرو آزاد</p></div></div>
<div class="b" id="bn552"><div class="m1"><p>ز رویش ماه زیر میغ مانده</p></div>
<div class="m2"><p>ز لعلش گوهر اندر تیغ مانده</p></div></div>
<div class="b" id="bn553"><div class="m1"><p>بنرگس خواب بسته جادوان را</p></div>
<div class="m2"><p>بابرو طاق بوده نیکوان را</p></div></div>
<div class="b" id="bn554"><div class="m1"><p>جگر از هر دو چشمش تیر خورده</p></div>
<div class="m2"><p>شکر از هر دو لعلش شیر خورده</p></div></div>
<div class="b" id="bn555"><div class="m1"><p>لب لعلش چو گلگون را نهد ننگ</p></div>
<div class="m2"><p>ازو در سر بگردد زلف شبرنگ</p></div></div>
<div class="b" id="bn556"><div class="m1"><p>ستاره دیده در شکّرستانش</p></div>
<div class="m2"><p>زمین بوسیده ماه آسمانش</p></div></div>
<div class="b" id="bn557"><div class="m1"><p>لبش گویی که حلوای نباتست</p></div>
<div class="m2"><p>چه حلوای نبات آب حیاتست</p></div></div>
<div class="b" id="bn558"><div class="m1"><p>ز پسته طوطی خطّش دمیده</p></div>
<div class="m2"><p>بگرد شکّرش صف برکشیده</p></div></div>
<div class="b" id="bn559"><div class="m1"><p>دو چشم مور صد حلقه گشاده</p></div>
<div class="m2"><p>ز عنبر بر در پسته نهاده</p></div></div>
<div class="b" id="bn560"><div class="m1"><p>دو لب چون دانهٔ‌ناری مکیده</p></div>
<div class="m2"><p>برسته دانه و سبزی دمیده</p></div></div>
<div class="b" id="bn561"><div class="m1"><p>ز لعل او دمیده خط شبرنگ</p></div>
<div class="m2"><p>ز رشک افگنده گلگون نعل در سنگ</p></div></div>
<div class="b" id="bn562"><div class="m1"><p>نمود از لب دهان غنچه را دوست</p></div>
<div class="m2"><p>خط سرسبز او چون غنچه در پوست</p></div></div>
<div class="b" id="bn563"><div class="m1"><p>لبش نیرنگ خط چون برنگین زد</p></div>
<div class="m2"><p>بسبزی آسمان را بر زمین زد</p></div></div>
<div class="b" id="bn564"><div class="m1"><p>خطی دیدم چو ریحان ارم من</p></div>
<div class="m2"><p>نهادم سر بر آن خط چون قلم من</p></div></div>
<div class="b" id="bn565"><div class="m1"><p>خطی خوش بود لوح دل قلم کرد</p></div>
<div class="m2"><p>خطی بر خونم آورد و ستم کرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn566"><div class="m1"><p>از آن خط شد پری در من چه سازم</p></div>
<div class="m2"><p>بدین سانم در آن خط عشق بازم</p></div></div>
<div class="b" id="bn567"><div class="m1"><p>دلم چون شیشهیی زان خط شد ازدست</p></div>
<div class="m2"><p>پری دل بر دو دل چون شیشه بشکست</p></div></div>
<div class="b" id="bn568"><div class="m1"><p>پری در شیشه آید وین پریزاد</p></div>
<div class="m2"><p>دلم در شیشه کرد و شیشه افتاد</p></div></div>
<div class="b" id="bn569"><div class="m1"><p>چو خطّ او بدیدم زین دل تنگ</p></div>
<div class="m2"><p>شدم در خط چو دل زد شیشه بر سنگ</p></div></div>
<div class="b" id="bn570"><div class="m1"><p>کنون کز دست کودک شیشه افتاد</p></div>
<div class="m2"><p>ندارد هیچ سودی بانگ و فریاد</p></div></div>
<div class="b" id="bn571"><div class="m1"><p>مپرس ای دایه تا من زان پری روی</p></div>
<div class="m2"><p>چگونه چون پری پویم بهر سوی</p></div></div>
<div class="b" id="bn572"><div class="m1"><p>ببالای منست آن زلف شبرنگ</p></div>
<div class="m2"><p>ز زلفش روی گلگون برکشم تنگ</p></div></div>
<div class="b" id="bn573"><div class="m1"><p>چو اوّل دیدمش در سایهٔ بید</p></div>
<div class="m2"><p>بپیش حوض خفته همچو خورشید</p></div></div>
<div class="b" id="bn574"><div class="m1"><p>ز مستی از دو عالم بی خبر بود</p></div>
<div class="m2"><p>ولی عالم ازو زیر و زبر بود</p></div></div>
<div class="b" id="bn575"><div class="m1"><p>چو آهو چشم من بیهوش افتاد</p></div>
<div class="m2"><p>ز چشمش خواب برخرگوش افتاد</p></div></div>
<div class="b" id="bn576"><div class="m1"><p>چو گل دید آن رخ چون ماهپاره</p></div>
<div class="m2"><p>ز باد سرد کردی جامه پاره</p></div></div>
<div class="b" id="bn577"><div class="m1"><p>رخش چون آتشی سیراب دیدم</p></div>
<div class="m2"><p>ز آب و آتش او تاب دیدم</p></div></div>
<div class="b" id="bn578"><div class="m1"><p>بجست از من دل دیوانه چون تیر</p></div>
<div class="m2"><p>نگه چون دارم از زلفش بزنجیر</p></div></div>
<div class="b" id="bn579"><div class="m1"><p>چوباهوش آمد و ناگاه برخاست</p></div>
<div class="m2"><p>فغان از سرو و جوش از ماه برخاست</p></div></div>
<div class="b" id="bn580"><div class="m1"><p>کُله چون کوژبنهاد و کمر بست</p></div>
<div class="m2"><p>همه خون در دل من چون جگر بست</p></div></div>
<div class="b" id="bn581"><div class="m1"><p>چو آن سروروان من عیان شد</p></div>
<div class="m2"><p>ز آزادی او اشکم روان شد</p></div></div>
<div class="b" id="bn582"><div class="m1"><p>چو از پیشم برفت آن گوهر خاص</p></div>
<div class="m2"><p>دل من پیش ازو میرفت رقاص</p></div></div>
<div class="b" id="bn583"><div class="m1"><p>دل لایعقلم دیوانهٔ اوست</p></div>
<div class="m2"><p>که او شمعست و دل پروانهٔ اوست</p></div></div>
<div class="b" id="bn584"><div class="m1"><p>منم در انتظار مرگ مانده</p></div>
<div class="m2"><p>وزان شکّر گلی بی برگ مانده</p></div></div>
<div class="b" id="bn585"><div class="m1"><p>نه شب خوابست و نه روزم قرارست</p></div>
<div class="m2"><p>شب و روزم خیال آن نگارست</p></div></div>
<div class="b" id="bn586"><div class="m1"><p>دلم دستی بجام ناز بردی</p></div>
<div class="m2"><p>اگر یک لحظه خوابم باز بردی</p></div></div>
<div class="b" id="bn587"><div class="m1"><p>همه شب بستر نرم از درشتی</p></div>
<div class="m2"><p>کند با پهلوی من خار پشتی</p></div></div>
<div class="b" id="bn588"><div class="m1"><p>کنون ناگفتنی چون باتو گفتم</p></div>
<div class="m2"><p>چه سازی تاشود آن ماه جُفتم</p></div></div>
<div class="b" id="bn589"><div class="m1"><p>اگرچه از رخت شرمم گرفتست</p></div>
<div class="m2"><p>دلم گرمست ازان گرمم گرفتست</p></div></div>
<div class="b" id="bn590"><div class="m1"><p>منم گلبوی و آن دلبر سمن بوی</p></div>
<div class="m2"><p>بزرگی کن میان ما سخن گوی</p></div></div>
<div class="b" id="bn591"><div class="m1"><p>ازین شاه آن گدایی را شهی ده</p></div>
<div class="m2"><p>وزین گل آن شکر را آگهی ده</p></div></div>
<div class="b" id="bn592"><div class="m1"><p>برو گو تو عقیقی با گهر ساز</p></div>
<div class="m2"><p>شکرداری بر گل گلشکر ساز</p></div></div>
<div class="b" id="bn593"><div class="m1"><p>برو گو تو چو سروی من چو شمشاد</p></div>
<div class="m2"><p>بیا تا بر جمال من شوی شاد</p></div></div>
<div class="b" id="bn594"><div class="m1"><p>برو گو تو چو ماهی من چو مهرم</p></div>
<div class="m2"><p>چو ذرّه رقص کن در پیش چهرم</p></div></div>
<div class="b" id="bn595"><div class="m1"><p>کنون ای دایه دل پرداختم من</p></div>
<div class="m2"><p>ترا دربان این درساختم من</p></div></div>
<div class="b" id="bn596"><div class="m1"><p>از آن پاسخ چنان شد دایهٔ پیر</p></div>
<div class="m2"><p>که گفتی خورد بردل زان جوان تیر</p></div></div>
<div class="b" id="bn597"><div class="m1"><p>چو بشنود این سخن برداشت پنجه</p></div>
<div class="m2"><p>بزد بر روی پرچین صد تپنچه</p></div></div>
<div class="b" id="bn598"><div class="m1"><p>برسوایی خروشی درجهان بست</p></div>
<div class="m2"><p>که هرگز آن نگوید در جهان مست</p></div></div>
<div class="b" id="bn599"><div class="m1"><p>زهی همّت نکویاری گُزیدی</p></div>
<div class="m2"><p>نگه دارش نکو جایی رسیدی</p></div></div>
<div class="b" id="bn600"><div class="m1"><p>ترا یاری چنین در پردهٔ ناز</p></div>
<div class="m2"><p>چرا بامن نمیگفتی یکی راز</p></div></div>
<div class="b" id="bn601"><div class="m1"><p>نبتوان گفت باری این همه جای</p></div>
<div class="m2"><p>که شرمت باد ای بی عقل بی رای</p></div></div>
<div class="b" id="bn602"><div class="m1"><p>ز گفت دایه شد در خشم گلرخ</p></div>
<div class="m2"><p>بدو گفت ای بتلخی زهر پاسخ</p></div></div>
<div class="b" id="bn603"><div class="m1"><p>اگر صد پند شیرینم دهی تو</p></div>
<div class="m2"><p>نیم من زانکه هم زینم دهی تو</p></div></div>
<div class="b" id="bn604"><div class="m1"><p>برامد از دل پر بنددودی</p></div>
<div class="m2"><p>ندارد آتشین را پند سودی</p></div></div>
<div class="b" id="bn605"><div class="m1"><p>دل خود را بصد در پند دادم</p></div>
<div class="m2"><p>چو پیمان بستدم سوگند دادم</p></div></div>
<div class="b" id="bn606"><div class="m1"><p>چرا پس زین سبب فریاد کردی</p></div>
<div class="m2"><p>همه سوگند و پیمان یاد کردی</p></div></div>
<div class="b" id="bn607"><div class="m1"><p>دگر ره دایه شد زان کار دلتنگ</p></div>
<div class="m2"><p>که گل را عشق نقشی بود در سنگ</p></div></div>
<div class="b" id="bn608"><div class="m1"><p>سخن را رنگ داد آن مرغ استاد</p></div>
<div class="m2"><p>باستادی ز در بیرون فرستاد</p></div></div>
<div class="b" id="bn609"><div class="m1"><p>زبان را در فسون گل چنان کرد</p></div>
<div class="m2"><p>که بلبل را زبان بند زبان کرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn610"><div class="m1"><p>به گلرخ گفت نیکو آوریدی</p></div>
<div class="m2"><p>که بر شاهی گدایی را گزیدی</p></div></div>
<div class="b" id="bn611"><div class="m1"><p>ترا نقدست با هم ترک و هندو</p></div>
<div class="m2"><p>کدامت دل همی خواهد زهر دو</p></div></div>
<div class="b" id="bn612"><div class="m1"><p>ترا شاه سپاهان خواهد، آخر</p></div>
<div class="m2"><p>توتن خواهی ترا جان خواهد آخر</p></div></div>
<div class="b" id="bn613"><div class="m1"><p>کسی در شاهی و در کامرانی</p></div>
<div class="m2"><p>چگونه آرزو خواهد شبانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn614"><div class="m1"><p>کسی را نقد باشد ماهپاره</p></div>
<div class="m2"><p>چگونه مهر جوید از ستاره</p></div></div>
<div class="b" id="bn615"><div class="m1"><p>چو این بی جان تن آسانست بگذار</p></div>
<div class="m2"><p>همه تن گر همه جانست بگذار</p></div></div>
<div class="b" id="bn616"><div class="m1"><p>اگر تو توبه نکنی زارزویت</p></div>
<div class="m2"><p>بگویم تا ببرّد شاه مویت</p></div></div>
<div class="b" id="bn617"><div class="m1"><p>هوا در تفّ و در سوز اوفگندت</p></div>
<div class="m2"><p>چه بدبختی بدین روز اوفگندت</p></div></div>
<div class="b" id="bn618"><div class="m1"><p>مگر نشنیدی این تنبیه هرگز</p></div>
<div class="m2"><p>سیه سر بر نتابد پیه هرگز</p></div></div>
<div class="b" id="bn619"><div class="m1"><p>تو خسرو او گدایی بچه آخر</p></div>
<div class="m2"><p>تو شاه او روستایی بچه آخر</p></div></div>
<div class="b" id="bn620"><div class="m1"><p>تو نوروز بتان جان فزایی</p></div>
<div class="m2"><p>برو عیدی بکن بی روستایی</p></div></div>
<div class="b" id="bn621"><div class="m1"><p>بعالم نیست طوطی را شکر بار</p></div>
<div class="m2"><p>که پیش گاوبندی خر کنی بار</p></div></div>
<div class="b" id="bn622"><div class="m1"><p>گِل و بیلست او را کار پیوست</p></div>
<div class="m2"><p>ببیل او ترا کی گل دهد دست</p></div></div>
<div class="b" id="bn623"><div class="m1"><p>زهی خر طبعی آخر ازتو چندی</p></div>
<div class="m2"><p>بآخر میچمی از گاوبندی</p></div></div>
<div class="b" id="bn624"><div class="m1"><p>که دارد پهلویی و دستگاهی</p></div>
<div class="m2"><p>که پهلو ساید او با چون تو ماهی</p></div></div>
<div class="b" id="bn625"><div class="m1"><p>اگر زین گاو باشد یک دمت وصل</p></div>
<div class="m2"><p>بخر گم کردهیی مانی تو بی اصل</p></div></div>
<div class="b" id="bn626"><div class="m1"><p>بدست خویش افگندی تو در پای</p></div>
<div class="m2"><p>سر خود از یکی تا پای بر جای</p></div></div>
<div class="b" id="bn627"><div class="m1"><p>چه خلقی تو چنین آشفته رفتار</p></div>
<div class="m2"><p>که یک جو مینگیرد در تو گفتار</p></div></div>
<div class="b" id="bn628"><div class="m1"><p>من از هر نیک و از هر بد که گفتم</p></div>
<div class="m2"><p>یکی دردت نکرد از صد که گفتم</p></div></div>
<div class="b" id="bn629"><div class="m1"><p>تو شسته چشم از ناشسته رویی</p></div>
<div class="m2"><p>ز خون خویش شستی دست گویی</p></div></div>
<div class="b" id="bn630"><div class="m1"><p>ببد نامی خود گستردهیی پر</p></div>
<div class="m2"><p>برسوایی برهنه کردهیی سر</p></div></div>
<div class="b" id="bn631"><div class="m1"><p>اگر آبت بریزد نیست بیمت</p></div>
<div class="m2"><p>که نفروشد کسی نانی بسیمت</p></div></div>
<div class="b" id="bn632"><div class="m1"><p>ترا دیو هوی دیوانه کردست</p></div>
<div class="m2"><p>خرد را با دلت بیگانه کردست</p></div></div>
<div class="b" id="bn633"><div class="m1"><p>خجل شد گل چنان کز خوی بیاغشت</p></div>
<div class="m2"><p>ز شرم او نقاب از گل فرو هشت</p></div></div>
<div class="b" id="bn634"><div class="m1"><p>بدایه گفت من عاجز ازین کار</p></div>
<div class="m2"><p>بیکسوکی شوم هرگز ازین کار</p></div></div>
<div class="b" id="bn635"><div class="m1"><p>اگر بسیار گویی ور نگویی</p></div>
<div class="m2"><p>مرا یکسانست تا دیگر نگویی</p></div></div>
<div class="b" id="bn636"><div class="m1"><p>چنان سوداش در دل محکم افتاد</p></div>
<div class="m2"><p>که در سنگ آنچنان نقشی کم افتاد</p></div></div>
<div class="b" id="bn637"><div class="m1"><p>مبادا جان من گر سوی او نیست</p></div>
<div class="m2"><p>مبادا چشم من گر روی او نیست</p></div></div>
<div class="b" id="bn638"><div class="m1"><p>بچشم تو اگر آن ماه زشتست</p></div>
<div class="m2"><p>بچشم من چو حوری از بهشتست</p></div></div>
<div class="b" id="bn639"><div class="m1"><p>بچشم تو اگر دیوست پر خشم</p></div>
<div class="m2"><p>بچشم من چو مردم اوست در چشم</p></div></div>
<div class="b" id="bn640"><div class="m1"><p>بچشم خویش کار خویشتن بین</p></div>
<div class="m2"><p>بچشم من جمال یار من بین</p></div></div>
<div class="b" id="bn641"><div class="m1"><p>مدارای دایه زان دلخواه بازم</p></div>
<div class="m2"><p>چو دل او را همی خواهد چه سازم</p></div></div>
<div class="b" id="bn642"><div class="m1"><p>ازین محنت ترا بادا سلامت</p></div>
<div class="m2"><p>که هرگز برنگردم زین ملامت</p></div></div>
<div class="b" id="bn643"><div class="m1"><p>چو دل امّید بهبودی ندارد</p></div>
<div class="m2"><p>ملامت کردنت سودی ندارد</p></div></div>
<div class="b" id="bn644"><div class="m1"><p>چه میریزی میان ریگ روغن</p></div>
<div class="m2"><p>بهرزه آب میکوبی بهاون</p></div></div>
<div class="b" id="bn645"><div class="m1"><p>گشادم پیش تو راز نهانی</p></div>
<div class="m2"><p>بگفتم گفتنی اکنون تو دانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn646"><div class="m1"><p>ببین تا چند سوگندان بخوردی</p></div>
<div class="m2"><p>که هرگز از سر پیمان نگردی</p></div></div>
<div class="b" id="bn647"><div class="m1"><p>کنون با آن همه سوگند خورده</p></div>
<div class="m2"><p>ز من می بگسلی پیوند کرده</p></div></div>
<div class="b" id="bn648"><div class="m1"><p>چرا شرمت نمیآید ز رویم</p></div>
<div class="m2"><p>که گویی تا ببرّد شاه مویم</p></div></div>
<div class="b" id="bn649"><div class="m1"><p>ترادیدم چو نرم آهن دلی سخت</p></div>
<div class="m2"><p>ز دایه نیست دلداری زهی بخت</p></div></div>
<div class="b" id="bn650"><div class="m1"><p>دمی نبود که در خونی نگردم</p></div>
<div class="m2"><p>اگر عاشق شدم خونی نکردم</p></div></div>
<div class="b" id="bn651"><div class="m1"><p>تو میگفتی بگو، چون گفته شد راز</p></div>
<div class="m2"><p>شدی در خشم و کردی فتنه آغاز</p></div></div>
<div class="b" id="bn652"><div class="m1"><p>بسی عیب من آتش فشان تو</p></div>
<div class="m2"><p>چو آب از برفروخواندی روان تو</p></div></div>
<div class="b" id="bn653"><div class="m1"><p>چوکارم می بنگشایی تو آخر</p></div>
<div class="m2"><p>بچه کارم همی آیی تو آخر</p></div></div>
<div class="b" id="bn654"><div class="m1"><p>چو صیدی مرده در شستم فتادی</p></div>
<div class="m2"><p>چو پای مور در دستم فتادی</p></div></div>
<div class="b" id="bn655"><div class="m1"><p>چو پیش دام بگرفتی مراتو</p></div>
<div class="m2"><p>گرفته میزنی ای بیوفا تو</p></div></div>
<div class="b" id="bn656"><div class="m1"><p>دلیری گر دلیری را گرفتی</p></div>
<div class="m2"><p>زهی شیری که شیری را گرفتی</p></div></div>
<div class="b" id="bn657"><div class="m1"><p>نباید بامنت زین بیش آویخت</p></div>
<div class="m2"><p>که هر مرغی بپای خویش آویخت</p></div></div>
<div class="b" id="bn658"><div class="m1"><p>بده آبم چو قرعه بر من افتاد</p></div>
<div class="m2"><p>که باتو نان من در روغن افتاد</p></div></div>
<div class="b" id="bn659"><div class="m1"><p>مکن ای نرم زن با من درشتی</p></div>
<div class="m2"><p>که ما بر خشک میرانیم کشتی</p></div></div>
<div class="b" id="bn660"><div class="m1"><p>شدم در پای محنت پست تو من</p></div>
<div class="m2"><p>فرو کوبم بسی از دست تو من</p></div></div>
<div class="b" id="bn661"><div class="m1"><p>ترا چون مردمان گر شرم بودی</p></div>
<div class="m2"><p>مرا پشتی برویت گرم بودی</p></div></div>
<div class="b" id="bn662"><div class="m1"><p>چو گربه نقد بیند دیگ سرباز</p></div>
<div class="m2"><p>نیابد شرم، سگ به زوبدر باز</p></div></div>
<div class="b" id="bn663"><div class="m1"><p>بگفت این و خروشی سخت برداشت</p></div>
<div class="m2"><p>بچشم دایه رخت از تخت برداشت</p></div></div>
<div class="b" id="bn664"><div class="m1"><p>چو دایه این سخن بشنید از خشم</p></div>
<div class="m2"><p>دل خونین برون افگند از چشم</p></div></div>
<div class="b" id="bn665"><div class="m1"><p>بگل گفت از هوا دلگرم کردی</p></div>
<div class="m2"><p>مرا صد باره بی آزرم کردی</p></div></div>
<div class="b" id="bn666"><div class="m1"><p>ز پیش خویش صد بارم براندی</p></div>
<div class="m2"><p>بخواری آستین بر من فشاندی</p></div></div>
<div class="b" id="bn667"><div class="m1"><p>سگم خواندی و بانگم بر زدی تو</p></div>
<div class="m2"><p>چو گربه زود در بانگ آمدی تو</p></div></div>
<div class="b" id="bn668"><div class="m1"><p>ترا صد بار گفتم هوش میدار</p></div>
<div class="m2"><p>سخن در گوش گیر و گوش میدار</p></div></div>
<div class="b" id="bn669"><div class="m1"><p>اگر رازیت باشد فرصتی جوی</p></div>
<div class="m2"><p>دهان برگوش من نه راز برگوی</p></div></div>
<div class="b" id="bn670"><div class="m1"><p>زبان بود اینکه با دوشم نهادی</p></div>
<div class="m2"><p>دهان بود اینکه بر گوشم نهادی</p></div></div>
<div class="b" id="bn671"><div class="m1"><p>لباس نیکنامی بردریدی</p></div>
<div class="m2"><p>بزر خواری و بدنامی خریدی</p></div></div>
<div class="b" id="bn672"><div class="m1"><p>چو گل پاسخ شنود از جای برجست</p></div>
<div class="m2"><p>ز چشم دایه جایی دور بنشست</p></div></div>
<div class="b" id="bn673"><div class="m1"><p>بیک ره صبر ازو زنجیر بگسست</p></div>
<div class="m2"><p>بزخم او زه صد تیر بگسست</p></div></div>
<div class="b" id="bn674"><div class="m1"><p>ز آه و نالهٔ آن ماهپاره</p></div>
<div class="m2"><p>بیک ره در خروش آمد ستاره</p></div></div>
<div class="b" id="bn675"><div class="m1"><p>زمین پر گرد گشت از آة سردش</p></div>
<div class="m2"><p>فلک پر درد شد از سوز دردش</p></div></div>
<div class="b" id="bn676"><div class="m1"><p>دلش در آتش و تن مانده در آب</p></div>
<div class="m2"><p>نه خوردش بود ازین اندیشه نه خواب</p></div></div>
<div class="b" id="bn677"><div class="m1"><p>نه بادایه سخن گفت و نه باکس</p></div>
<div class="m2"><p>که یار من درین محنت خدابس</p></div></div>
<div class="b" id="bn678"><div class="m1"><p>همه بیچارگان را غمگسار اوست</p></div>
<div class="m2"><p>همه وقتی همه جاییت یار اوست</p></div></div>
<div class="b" id="bn679"><div class="m1"><p>رضای او طلب تا زنده گردی</p></div>
<div class="m2"><p>خداوندی مکن تا بنده گردی</p></div></div>
<div class="b" id="bn680"><div class="m1"><p>خداوندا دلم را بنده گردان</p></div>
<div class="m2"><p>بفضلت مردهیی را زنده گردان</p></div></div>
<div class="b" id="bn681"><div class="m1"><p>دلم میخواهد از تو یاری تو</p></div>
<div class="m2"><p>کرامت کن مرا بیداری تو</p></div></div>
<div class="b" id="bn682"><div class="m1"><p>دلا افسانه گفتن شرع و دین گفت</p></div>
<div class="m2"><p>چرا گفتی که آوردت بدین گفت</p></div></div>
<div class="b" id="bn683"><div class="m1"><p>دمی کانرا بها آید جهانی</p></div>
<div class="m2"><p>پی آن دم نمیگیری زمانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn684"><div class="m1"><p>گرفتی از سر غفلت کم خویش</p></div>
<div class="m2"><p>نمیدانی بهای یک دم خویش</p></div></div>
<div class="b" id="bn685"><div class="m1"><p>ازین غفلت چو فردا گردی آگاه</p></div>
<div class="m2"><p>پشیمانی ندارد سودت آنگاه</p></div></div>